<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="theme_10">
        <item>Активные центры тонких (актиновых) миофиламентов. Участки актиновых миофиламентов, с которыми взаимодействуют головки толстых (миозиновых) миофиламентов.</item>
        <item>Актин, aktin (лат. aktus - движение; другое толкование - от лат. actis - луч). Белок цитоплазмы клеток, участвующий в образовании органелл движения (актиновых микрофил аментов, миофибрилл).</item>
        <item>а-Актинин, a-Actinin. Один из актин-связывающих белков клеток. Способствует прикреплению актиновых микрофил аментов к мембранным интегринам плазмолеммы клеток через посредство белков талина и винкулина.</item>
        <item>Актиновые миофиламенты, myofilamenti actini (греч. mys, myos - мышь, мышца + лат. filamentum - нить, волокно; actin - см. выше). Тонкие миофиламенты миофибрилл скелетной и сердечной поперечнополосатых мышечных тканей, состоящие из двух нитей F-актина, закрученных по спирали друг относительно друга в виде каната. Помимо нитей F-актина, в состав А.м. входипропонин-тропомиозиновый комплекс. В саркомере А.м. занимают двойное местоположение. С одной стороны, они формируют половину светлого изотропного диска (1-диска), своими концами к Z-линии (см. Z-линия). С другой стороны, противоположными незакрепленными концами они заходят на некоторое расстояние в анизотропный диск (A-диск), располагаясь между толстыми миозиновыми миофиламентами.</item>
        <item>Анизотропный диск, A-диск, discus anisotropicus (греч. discos - круг, кружок; греч. ап - приставка, обозначающая отрицание+ греч. isos - равный, одинаковый + греч. tropos - поворот, перемена направления). Участок миофибрилл скелетного мышечного волокна и сердечных кардиомиоцитов, обладающий двойным лучепреломлением.</item>
        <item>Вставочный диск, discus intercalatus (лат. intercalatus - вставленный, прибавленный). Участок контакта торцов соседних кардиомиоцитов. В световом микроскопе В л. отчетливо выявляется при окраске железным гематоксилином в виде поперечных полосок, в некоторых случаях имеющих ступенеобразный ход. При исследовании в электронном микроскопе В.д. представляет собой совокупность межклеточных контактов нескольких типов. 1. Десмосомы. 2. участки прикрепления к плазмолеммам кардиомиоцитов миофибрилл. 3. Нексусы (щелевые контакты). Первые два типа контактов находятся на вертикальных участках В.д. и обеспечивают прочное механическое соединение кардиомиоцитов. Нексусы сосредоточены на горизонтальных участках В л . и отвечают за химическую коммуникацию кардиомиоцитов.</item>
        <item>Гладкий миоцит (myocytus glabrus от греч. mys, myos - мышь, мышца + kytos, cytos - клетка; лат. glaber, glabrum - гладкий). Клетка гладкой мышечной ткани, ее основной стуктурно- функциональный элемент. Г.м. в эмбриогенезе развиваются из недифференцированных мезенхимных клеток. В дифференцированном состоянии Г.м. имеют веретеновидную форму. Их длина может составлять от 20 до 500 мкм (наиболее крупные Г.м. находятся в миометрии матки, при этом они имеют звездчатую форму). </item>
        <item>Изотропный диск, discus isotropicus (греч. discos - круг, кружок; isos - равный, одинаковый + греч. tropos • поворот, перемена направления). Участок миофибриллы скелетного мышечного волокна или кардиомиоцита, не обладающий свойством двулучепреломления. Это свойство связано с тем, что И.д. состоит из миофиламентов одного типа - тонких актиновых. В центре И л. находится темная полоска - Z-линия - син. телофрагма, или Т-линия.</item>
        <item>Кавеола, caveola (уменьш. от лат. cavum - полость). Мембранные пузырьки, расположенные на периферии цитоплазмы гладких миоцитов и открывающиеся суженным устьем во внеклеточную среду. Могут иметь различную длину - от небольшой до значительной. В последнем случае часто разветвляются и уходят в глубину цитоплазмы миоцита. К. часто располагаютс в виде рядов между плотными пластиками. Общее количество их может достигать в одной клетке несколько сот тысяч, а общий объем составляет до &#8531; площади поверхности миоцита. Кавеолы не имеют отношения к процессам эндоцитоза. Они аккумулируют ионы кальция, необходимого для процесса сокращения, а также белки, осуществляющие его транспорт. К. связаны с саркоплазматическим ретикулумом миоцита. Полагают, что они совмещают функции Т-трубочек поперечнополосатых мышечных волокон, передающих возбуждение на саркоплазматический ретикулум, и функции последнего, аккумулируя и транспортируя иона кальция.</item>
        <item>Кальмодулин, calmodulinum (лат. calcihm - кальций + Modulus - модуль, единица сравнения, применяемая в канонах сравнения). Кальцийсвязывающий регуляторный белок, имеющий молекулярную массу 17000 и по структуре и функции гомологичный тропонину С. К. имеет 4 участка для связывания кальция, причем при связывании последнего со всеми четырьмя участками происходит изменение конформации К. и он приобретает форму спирали. Подобные конформационные превращения К. определяют его способность активировать ферменты (например, фосфодиафоразы и киназы легких цепей миозина, играющий важную роль в сокращении гладкого миоцита). В немышечных клетках К. опосредует такие процессы, как движение клеток, изменение их формы, митоз, экзо- и эндоцитоз.</item>
        <item>Кардиомиоцит, cardiomyocytus (греч. cardia - сердце + mys, myos - мышца + cytos - клетка). Клетка поперечнополосатой сердечной мышечной ткани, ее основной и единственный тканевой элемент. Источником развития К. является миоэпикардиальная пластинка, часть висцерального листка спланхнотома. Соединяясь друг с другом при помощи вставочных дисков, К. образуют функциональные мышечные волокна, или “функциональный симпласт”, не являющийся симпластом в морфологическом понятии. Функциональные волокна разветвляются и анастомозируют боковыми поверхностями, в результате чего образуется сложная трехмерная сеть. К. представляют собой слабоотростчатые клетки прямоугольной формы. Более половины клеток (у взрослого индивидуума) являются двуядерными и полиплоидными. Степень полиплоидизации различна и отражает адаптивные возможности миокарда. Ядра крупные, светлые, находятся в центре кардиомиоцитов. Существует три типа К.: 1) рабочие, или типичные, сократительные; 2)проводящие или атипичные; 3) секреторные или эндокринные.</item>
        <item>Мезофрагма, mesophragma (греч. mesos – средний + phragma – прегада, перегородка). Син. М–линия; М–полоска Линия, проходящая в центре Н–полоски анизотропного диска миофибрилл скелетной и сердечной мышечных тканей. Имеет ширину около 80 нм и является местом заякоривания миозиновых миофиламентов. Миобласт, myoblastus (греч. mys, myos – мышца + blastos – зачаток) Малодифференцированные клетки, образующиеся из миотома сомитов и дающие начало скелетной мышечной ткани. Имеют веретеновидную форму и обладают высокой пролиферативной активностью, которую утрачивают накануне слияния друг с другом. В связи с этим различают митотические (Gj–миобласты, или промиобласты) и постмитотические (инициальные) М. М. имеют крупное светлое ядро с преобладанием эухроматина, в котором содержатся 1–3 ядрышка. В цитоплазме обнаруживаются немногочисленные органеллы общего назначения: свободные рибосомы и полсомы, скудные профили гладкой ЭПС, немногочисленные мелкие митохондрии с электронноплотным матриксом, а также включения гликогена. Постмитотические М. образуются из митотических М. в ходе квантального митоза. Морфологические различия между двумя типами М. обнаружить трудно, эти различия в большей степени биохимического плана: в постмитотических М . начинается биосинтез сократительных белков. Постмитотические М. пренебрегают способность присоединяться друг к другу и формировать миосимпласты (см. статью Миогистогенез скелетной мышечной ткани).</item>
        <item>Миобластическая стадия миогистогенеза скелетной мышечной ткани. См. Миогистогенез скелетной мышечной ткани. </item>
        <item>Миогенные регуляторные факторы. Факторы транскрипции, запускающие программу миогистогенеза скелетной мышечной ткани на ранних стадиях эмбриогенеза. М .р.ф. представляют собой белки, специфически связывающиеся с ДНК клеток миотомов сомитов и включают гены, обеспечивающие синтез необходимых для миогенеза поперечнополосатой мышечной ткани информационных РНК.</item>
        <item>Миогистогенез гладкой мышечной ткани. Процесс образования гладкой мышечной ткани из мезенхимы. Основными источниками развития гладкой мышечной ткани являются дерматомная и спланхнотомная мезенхима. Из первой формируется гладкая мышечная ткань сосудов кожи и мышц, поднимающих волосы, из второй – гладкая мышечная ткань внутренних органов и большинства кровеносных сосудов. Выделяют две разновидности гладкой мышечной ткани: висцеральную и сосудистую, различающиеся по ряду морфофункциональных признаков. Их гистогенез, однако, протекает по общей схеме. В ходе миогенеза мезенхимные клетки проходят несколько стадий: премиобластов, миобластов, дифференцирующихся и зрелых миоцитов. При этом гладкие миоциты и клетки фибробластического дифферона развиваются из общего предшественника, что в последующем определяет их некоторое морфофункциональное сходство и участие миофибробластов в пополнении популяции гладких миощпов. В процессе развития гладкой мышечной ткани мезенхимные клетки мигрируют и окружают эпителиальные зачатки тех органов, в состав которых входит гладкая мышечная ткань. Начало дифференцирован гладкой мышечной ткани характеризуется удлинением мезенхимных клеток и превращением их из звездчатых в веретеновидные. Часть клеток остается в малодифференцированном состоянии и служит источником для регенерации. Уже в ходе эмбриогенеза гладкие миоциты объединяются в миоцитарные комплексы, состоящие из 4–6 клеток. Между клетками устанавливаются многочисленные контакты, обеспечивающие их структурное и функциональное взаимодействие.</item>
        <item>Миогистогенез скелетной мышечной ткани. Процесс развития скелетной мышечной ткани в ходе эмбриогенеза. Источником развития скелетной мышечной ткани являются миотомы сомитов, относящиеся к дорзальной мезодерме. Выделяют 4 основные стадии миогистогенеза: миобластическую, миосимпластическую, стадии миотубул, молодых и зрелых (дефинитивных) мышечных волокон.</item>
        <item>Миогистогенез (миогенез) сердечной мышечной ткани. Процесс образования сердечной мышечной ткани в ходе эмбриогенеза. Источником развития сердечной мышечной ткани является миоэпикардиальные пластинки – парные участки мезодермы висцерального листка спланхнотома, расположенные в шейном отделе зародыша. Миокардиальные пластинки имеют эпителиоморфную структуру. Составляющие их слабоотростчатые клетки формируют 1–2 слоя и имеют на своей поверхности немногочисленные микроворсинки и иногда - реснички. Эти клетки превращаются в кардиомиобласты, которые активно делятся митозом, а затем подвергаются дифференцировке. Кардиомиобласты еще не содержат миофибрилл. В цитоплазме миобластов синтезируются миофиламеиты, формирующие миофибриллы. В процессе дифференцировки кардиомиоциты не сразу теряют способность к делению и продолжают размножаться. В некоторых клетках может отсутствовать цитотомия, что ведет к появлению двуядерных кардиомиоцитов. Развивающиеся кардиомиоциты имеют строго определенную пространственную ориентацию, выстраиваясь в виде цепочек и образуя друг с другом межклеточные контакты - вставочные диски. В результате дивергентной дифференцировки кардиомиоциты превращаются в клетки трех типов: 1) рабочие, или типичные, сократительные; 2) проводящие, или атипичные; 3) секреторные (эндокринные). В процессе терминальной дифференцировки кардиомиоциты к моменту рождения или в первые месяцы постнатального онтогенеза теряют способность к делению. В зрелой сердечной мышечной ткани камбиальные клетки отсутствуют.</item>
        <item>Миоглобин, myoglobinum (греч. mys, myos - мышь, мышца + лат. globus - шарик). Железосодержащий белок глобулярной структуры, относящийся к пигментам и являющийся своеобразным депо кислорода в скелетной и сердечной мышечной тканях. По строению и свойствам близок к гемоглобину и так же, как последний, содержит в качестве простетической группы гем - циклический тетрапиррол, присутствием которого объясняется и красный цвет этих белков, и их способность связывать кислород. В центре плоского кольца тетрапиррола находится один атом железа. В отличие от гемоглобина М . не обладает способность транспортировать кислород. Он лишь способен обратимо связывать его и передавать окислительным системам митохондрий кардиомиоцитов и скелетных мышечных волокон, что имеет большое значение в начальном периоде интенсивного функционирования скелетных мышц. В миокарде кислород, связанный с миоглобином, обеспечивает окислительные процессы в тех его участках, кровоснабжение которых снижается либо полностью прекращается во время систолы. Вместе с тем, содержание М. в мышцах человека слишком мало, чтобы полностью обеспечить сократительный процесс в течение длительного кислородного голодания.</item>
        <item>Миозин, myosinum (от греч. mys, myos - мышца). Один из сократимых белков. В скелетных мышечных волокнах и кардиомиоцитах формирует толстые (миозиновые) миофиламенты.</item>
        <item>Миозиновые миофиламенты, Myofilament myosini (греч. mys, myos + лат. filamentum – нить, волокно; греч. mys, myos – мышца). Толстые миофиламенты, выходящие в состав миофибриллы. Располагаются в области анизотропного диска, причем в области светлой Н–полоски они являются единственным типом миофиламентов, а по краям диска А вокруг них, формируя гексагональную стуктуру, находятся 6 актиновых миофиламентов. Состоят из молекул миозина (см. статью). При этом в образовании М.м. участвуют около 300–400 молекул миозина, которые располагаются таким образом, что в центре М.м. головки миозина отсутствуют (т.наз. “гладкая” часть М.м.). Они концентрируются на периферических концах М.м., формируя подобие ламповых щеток. В области М-линии при помощи белков миомезина и креатинкиназы М.м. связаны друг с другом в единую систему и формируют гексагональные решетки. В процессе сокращения головки миозина М.м. формируют “мостики” - связываются с активными центрами актиновых миофиламентов.</item>
        <item>Мионейральная ткань, Textus myoneuralis. Одна из разновидностей мышечных тканей, образующая мышцы радужной оболочки глаза: мышцу, суживающую и мышцу, расширяющую зрачок. Источником развития М.т. является нейроэктодерма наружного листка глазного бокала. Структурно-функциональным элементом мионейральной ткани является мионейроцит (миопигментоцит).</item>
        <item>Миосателлитоциты, Myosatellitocyti (греч. mys, myos + лат. satellis - спутник, телохранитель + греч. cytos, kytos - клетка). Малодифференциррванные клетки-спутники поперечнополосатого скелетного мышечного волокна, являющиеся камбием скелетной мышечной ткани. Описаны в 1961 г. итальянским гистологом Мауро. Образуются из G r миобластов и остаются в недифференцированном состоянии в течении всей жизни, участвуя в физиологической и репаративной регенерации мышечных волокон. М. находятся в небольших углублениях мышечных волокон, находясь между их плазмолеммой и базальной мембраной мышечного волокна. Ядра М., которые составляют примерно 1/10 часть от всех ядер мышечного волокна, при световой микроскопии трудно отличить от ядер окружающих мышечное волокно соединительнотканных клеток. Это возможно только при изучении с помощью электронного микроскопа. Различают два типа М.: с темным вытянутым ядром и цитоплазмой, бедной органеллами и с округлым светлым ядром и развитыми органеллами. Установлено, что в ходе миогистогенеза происходит постоянное превращение одного типа М. в другой параллельно с созреванием мышечного волокна. При старении количество М. первого типа возрастает, а второго уменьшается. Количество М. зависит от возраста индивидуума, типа мышцы, а также может варьировать у разных индивидуумов.</item>
        <item>Миосимпласт, Myosymplastas (греч. mys, myos + sym, syn - вместе + plastos - образованный, сформированный). Многоядерные структуры, образующиеся в процессе гистогенеза скелетной мышечной ткани в одну из его стадий (миосимпластическую) в результате слияния клеток миобластов. В М. ядра располагаются в центре, тогда как на периферии находятся единичные миофибриллы. М. увеличиваются в размерах за счет двух процессов: присоединения с торцов все новых миобластов (рост в длину) и биосинтеза специфических и общих белков с формированием миофибрилл (рост в толщину).</item>
        <item>Миастения, Myasthenia gravis (греч. mys, myos - мышь, мышца + а - приставка, обозначающая отрицание + sthenos - сила, мощь; лат. gravis - тяжелый, серьезный, опасный). Тяжелое заболевание, характеризующееся патологически повышенной утомляемостью скелетных мышц, при котором возникают более или менее скоропреходящие параличи (одно из названий - псевдопарапитическая М.) различных мышц: глазодвигательных; лицевых с развитием “лица миопата”, жевательных, глотательных с расстройствами жевания, глотания, фонации; конечностей, чаще всего верхних и тщ. Заболевание развивается в результате того, что происходит выработка аутоантител против рецепторов ацетипхолина на постсинаптической мембране нервно-мышечного синапса.</item>
        <item>Миотубулы, Myotubuli (греч. mys, myos + лат. tubulus - трубочка, каналец). Мышечные трубочки, один из этапов образования поперечнополосатых скелетных мышечных волокон в ходе миогистогенеза или репаративной регенерации. Образование М. составляет содержание соответствующей стадии миогистогенеза и репаративной регенерации (стадия мышечных трубочек). М. отличаются от миосимпластов большим содержанием миофибрилл и их более упорядоченным расположением, а также большими размерами. Вместе с тем, в это время еще отсутствуют гексагональная структура миофибрилл и подразделение их на саркомеры.</item>
        <item>Миофибриллы, Myofibrilli (греч. mys, myos + лат. fibrilla - волоконце). Органеллы специального назначения немембранного типа, формирующие сократительный аппарат поперечнополосатых скелетной и сердечной мышечных тканей и отсутствующие в гладких мышечных тканях. При изучении в световом микроскопе в М. отчетливо выявляются последовательно расположенные темные и светлые участки - диски. Темные диски при изучении в поляризационном микроскопе проявляют свойство двойного лучепреломления (анизотропные, A-диски), тогда как светлые диски таким свойством не обладают (изотропные, 1-диски). A-диски состоят из толстых миозиновых и тонких акгиновых миофиламентов, причем последние имеются только в периферических участках диска. 1-диски содержат только акгиновые миофиламенты. Подробнее о строении анизотропных и изотропных дисков см. соответствукнцие статьи. Структурно-функциональной единицей М. является саркомер (см. статью Саркомер).</item>
        <item>Миофиламенты, Myofilamenti (греч. mys, myos + лат. filamentum - нить, волокно). Нити, входящие в состав миофибриллы. Различают два типа миофиламентов: тонкие актиновые и толстые миозиновые (см. соответствующие статьи).</item>
        <item>Миоэпителиальная ткань, Textus myofpithelialis (лат. textus - ткань; греч. mys, myos - мышь, мышца + epi - на, над, сверху + thele - сосок). Разновидность гладкой мышечной ткани, развивающаяся из кожной эктодермы и входящая в состав концевых отделов и некоторых выводных протоков (вставочных и исчерченных) потовых, молочных, слезных и слюнных желез, а также желез трахеи и пищевода. Тканевым элементом этой ткани является миоэпителиоцит, или корзинчатая клетка. Миоэпителиоциты дифференцируются из кожной эктодермы одновременно с секреторными клетками. При этом миоэпителиоциты плотно прилегают к экзокриноцитам концевых отделов и связаны с ними десмосомами.</item>
        <item>Мышечное волокно поперечнополосатое скелетное, Fibra muscularis striatum skeletalis (лат. fibra - волокно; musculus - мышца; striatus - полосатый, характеризующийся наличием полос, стрий от stria - полоса, борозда, черта, линия, , отличающаяся строением и цветом от ткани, в которой она находится). Структурно-функциональная единица скелетной поперечнополосатой мышечной ткани. Имеет длину от 15 до 30 см и ширину от 10 до 100 мкм. Концы М.в.п.с. округлены или заострены, ими оно внедряется в соединительную ткань сухожилий и фасций. При этом сарколемма на концах мышечных волокон образует многочисленные и нтердигитации, в которые заходят и тесно вплетаются в базальную мембрану коллагеновые волокна сухожилия. В составе М .В .П .С . выделяют две части: симпластическую и клеточную (миосателлитоциты). В зарубежной литературе симпласты рассматривают как многоядерные клетки.</item>
        <item>Мышечные ткани, Textus muscularis (лат. textus - ткань; musculus - мышца). Тип тканей, объединенных общей функцией - функцией сократимости. Благодаря этой функции в организме осуществляются разнообразные двигательные акты. Скелетная мышечная ткань обеспечивает передвижение тепа в пространстве и входит в состав опорно-двигательной системы. Гладкая мышечная ткань приводит в движение стенки внутренних органов и сосудов. Сердечная мышечная ткань осуществляет движение крови по сосудам. Мионейрапьная ткань обеспечивает изменение размеров зрачка, а миоэпителиальная ткань способствует выведению секрета из желез. Сокращение тканевых элементов всех указанных разновидностей М.т. обеспечивается наличием в них сократительного аппарата, который в разных видах этих тканей имеет разную степень развития, постоянства и упорядоченности своих структурных компонентов.</item>
        <item>Н-полоса, stria Н. (нем. Helle - светлый). Син. Светлая полоса, Zona lucida Участок анизотропного диска миофибриллы, в котором содержатся только толстые миозиновые миофиламенты. В центре Н-п. находится М-линия, или мезофрагма - место соединения толстых миофиламентов (см. статью Мезофрагма).</item>
        <item>Промежуточные филаменты гладких миоцитов, Filamenti intermediatae myociti nonstriati. Нити, образованные белками десмином и (или) виментином). Имеют толщину около 10 нм и формируют трехмерную сеть. Относятся к опорному аппарату гладких миоцитов (см. в разделе Цитология. Общий план строения клетки” статью “Промежуточные филаменты”). В висцеральных гладких миоцитах П.ф.г.м. состоят в основном из белка десмина с небольшой примесью виментина, тогда как в васкулярных гладких миоцитах в П.ф.г.м. существенно преобладает виментитн, тогда как десмин либо полностью отсутствует, либо его содержание невелико. П.ф.г.м. связывают плотные тельца (плотные аластинки) с плазмолеммой миоцитов.</item>
        <item>Сарколемма, Sarcolemma (греч. sarcolemma - кожица, скорлупка от sarcos - мясо + lemma - оболочка). Оболочка скелетного мышечного волокна. В настоящее время существует разночтение в отношении понятия С. В одних литературных источниках под ней понимают плазмолемму мышечного волокна, имеющую строение, характерное для плазмолеммы любой клетки. В то же время в других источниках под С. понимают совокупность плазмолеммы мышечного волокна и базальной мембраны, его окружающей. Подобная трактовка, по мнению некоторых авторов (Быков В Л ., 1998) отражает представления светомикроскопического периода, основанные на том, что в световом микроскопе плазмолемма и базальная мембрана воспринимались как одна структура. Так или иначе, следует помнить о том, что обе трактовки понятия С. имеют место в современной гистологической литературе.</item>
        <item>Саркомер, Sarcjmerus Син. Миомер, Myomerus (греч. sarcos - мясо; mys. myos - мышца; meros - часть). Структурно-функциональная единица миофибрилл скелетного мышечного волокна и кардиомиоцита. Представляет собой продольный участок миофибриллы, ограниченный двумя соседними Z-линиями. В состав С. последовательно входят: Z-линия, &#189; диска I, диск А, &#189; диска 1, вторая Zлиния. Строение Z-линий, дисков I (изотропных) и А (анизотропных) см. в соответствующих статьях.</item>
        <item>Саркоплазма мышечного волокна, Sarcoplasma librae muscularis. Структурно-функциональная часть мышечного волокна (подразумевается его симппастическая часть, поскольку миосателлитоциты имеют собственную цитоплазму), идентичная цитоплазме клетки. Так же, как и цитоплазма, состоит из трех компонентов: гиалоплазмы, органелл и включений. Органеллы общего значения в скелетном мышечном волокне содержатся в большом количестве (за исключением центриолей, которые имеются только в миобластах). Митохондрии в мышечном волокне многочисленны и называются саркосомами. Они располагаются между миофибриллами и занимают до 10% всего объема саркоплазмы. Хорошо развит лизосомальный аппарат, участвующий в обновлении ультраструктур симпласта. Комплекс Гольджи, напротив, развит относительно слабо. Гладкая ЭПС, которая называется саркоплазматическим ретикулумом (СПР, см. статью)), гипертрофирована, а гранулярная ЭПС развита слабо. Характерно наличие пероксисом, которые формируют группы, ориентированные параллельно вдоль миофибрилл. Основную часть мышечного волокна занимают органеллы специального значения - миофибриллы. К включениям, содержащимся в скелетном мышечном волокне, относятся трофические включения (включения гликогена и липидов, используемые для получения энергии), а также пигментные включения - включения миоглобина.</item>
        <item>Саркоплазматический ретикулум, Reticulum sarcoplasmaticum, СПР. Син. Анранулярный эндоплазматический ретикулум, Reticulum endoplasmaticum agranulosum Органелла общего назначения скелетного поперечнополосатого мышечного волокна и кардиомиоцитов, специализированная на депонировании и высвобождении ионов кальция.</item>
        <item>Сердечная поперечнополосатая мыш ечная ткань, Textus muscularis striatus cardiacus. Одна из разновидностей мышечных тканей, относящаяся к исчерченным и обеспечивающая движение крови в сосудистой системе. Формирует среднюю оболочку сердца, кроме нее, обнаруживается также в начальных отделах аорты и легочной артерии. Источником развития С.п.м.т. является миоэпикардиальная пластинка - часть мезодермы висцерального листка спланхнотома, расположенная в шейном отделе зародыша. Составляющие ее клетки превращаются в миобласты, которые активно делятся митозом, а затем подвергаются дифференцировке.</item>
        <item>Скелетная поперечнополосатая мышечная ткань, Textus muscularis striatus skeletalis. Одна из разновидностей мышечных тканей, являющаяся функционально ведущей тканью в скелетных мышцах - органах, входящих в аппарат движения и обеспечивающих перемещение тела и его частей в пространстве. Помимо участия в указанной функции, С.п.м.т. участвует в регуляции температурного гомеостаза, осуществляя так называемый сократительный термогенез. Источником развития С.п.м.т. является многом сомитов. Тканевыми элементами С.п.м.т. являются симпласт и миосателлитоциты.</item>
        <item>Телофрагма, Telophragma (греч. telos - конец, край или tele далеко + phragma - - перегородка). Син. Т-линия, Z-линия Поперечная полоска шириной от 30 до 100 нм, проходящая в центре 1-диска миофибриллы скелетного мышечного волокна и кардиомиоцита. В гладкой мышечной ткани ее аналогами являются плотные тельца (см. статью). В световом микроскопе Т. можно рассмотреть при большом увеличении. При исследовании в электронном микроскопе Т. состоит из тонких филаментов (Zфиламеты) и имеет зигзагообразный ход при продольном сечении миофибриллы, а на поперечном разрезе представляет собой четырехугольную решетку, в узлах которой закрепляются актиновые миофиламенты. В ячейках решетки находится электронноплотный материал. В составе Z-линии обнаружен ряд белков: Z-белок, а-актинин, филамин. Актиновые миофиламенты прикрепляются к белку а-актинину. Две соседние Т. определяют границы саркомера (см. статью).</item>
        <item>Тропомиозин, Tropomyosin (греч. tropos - поворот, направление, в сложных словах означает направленный на что-либо + mys, myos - мышца). Один из белков тонких актиновых миофипаментов миофибрилл поперечнополосатой скелетной и сердечной мышечной тканей. Составляет до 7% от всех белков тонких миофипаментов. Отсутствует в гладкой мышечной ткани. Молекулы Т. имеют фибриллярную структуру и, соединяясь “конец в конец”, формируют две длинные нити, которые уложены в канавки, образующиеся в результате канатовидного закручивания двух нитей F-актина. Длина одной нити Т. составляет около 40 нм, причем ее формируют около 50 молекул. Т. служит для прикрепления тропонина (см. статью), с которым формирует так называемые тропонин-тропомиозиновые комплексы, маскирующие активные центры на актиновых миофиламентах и препятствую щ ие мышечному сокращению.</item>
        <item>Титин, Titinum. Белок гигантских размеров (наиболее крупный из всех изученных белков), входящий в состав миофибрилл поперечнополосатых мышечных тканей, имеющий, по разным оценкам М.м. от 2500 до 3000 кД и составляющий 9% от общего белка миофибрилл. Обладая гибкими свойствами, формирует эластическую сеть, которая подобно прижине соединяет концы миозиновых миофипаментов с Z-линиями саркомера. Подобное расположение Т. в capкомере является одним из факторов обеспечения стабильной пространственной ориентации миозиновых миофиламенгов в саркомере.</item>
        <item>Тропонин, Troponin (греч. tropos - поворот, направление, в сложных словах означает направленный на что-либо). Один из белков актиновых миофиламентов миофибрилл поперечнополосатых мышечных тканей, составляющий около 2% от всех белков указанных миофиламентов. Отсутствует в гладкой мышечной ткани. Т. состоит из трех субъединиц: Т (TnT), I (Tnl), С (ТпС). ТпТ непосредственно связывается с с тропомиозином. Tnl ингибирует взаимодействие миозиновых головок с активными центрами актиновых миофиламентов, а ТпС является кальцийсвязывающим белком, по структуре и функции полностью аналогичный кальмодулину. Эти оба белка имеют одну и ту же М.м. (17000 кД) и связывают по 4 иона кальция. Связывание кальция с ТпС демаскирует активные центры на актиновых миофиламентах и инициирует мышечное сокращение.</item>
        <item>Эндокринные гладкие миоциты. Син. Юкстагломерудярные клетки. Celulae juxtaglom erularis (лат. juxta - около + glomus - клубок). Видоизмененные гладкие миоциты приносящей и выносящей артериол почечного тельца Мальпиги. В отличие от большинства гладких миоцитов имеют полигональную форму и округлое ядро. В клетках хорошо развиты органеллы белкового синтеза и секреции (гранулярная ЭПС и комплекс Гольджи). Кроме того, в цитоплазме клеток обнаруживаются два типа секреторных гранул: 1) мелкие электронноплотные гранулы содержат ферментгормон ренин, который участвует в повышении артериального давления; 2) более крупные с менее электронноплотным материалом, предположительно содержат эритропоэтин, стимулирующий эритропоэз.</item>
    </string-array>
</resources>