<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="theme_4">
        <item>Акросома, Acrosoma (греч. acros - высокий + soma - тело). Син. Перфораторий, Perforatorium (лат. perforare - пробуравливать). Термин П. устаревш. Органелла сперматозоидов, образующаяся из комплекса Гольджи сперматид в фазу формирования сперматогенеза.</item>
        <item>Акросомальная реакция, Reactio acrosonalis (лат. re - против + actio - действие; греч. acros - высокий + soma - тело). Процесс выделения ферментов из акросомы. Заключается в слиянии наружной мембраны акросомы с передней частью плазмолеммы сперматозоида.</item>
        <item>Аллантоис, Allantois (греч. alias - колбаса + eidos - вид). Провизорный орган, образующийся в начале 3-й недели (16-е сутки) эмбриогенеза в результате врастания внезародышевой энтодермы в мезодерму амниотической ножки.</item>
        <item>Амнион, Amnion (греч. amnion - зародышевая оболочка). Один из провизорных органов, оболочка, окружающая околоплодные воды. Образуется на 2-й неделе эмбриогенеза. Источниками развития А. являются внезародышевая эктодерма и внезародышевая мезодерма. </item>
        <item>Амниотическая ножка, Pedunculus amnius (лат. pedunculus - ножка). Скопление первичной внезародышевой мезенхимы в заднем конце тела зародыша, формирующееся на 2-й неделе эмбриогенеза и прикрепляющее зародыш к хориону.</item>
        <item>Бластомеры, Blastomeri (греч. blastos - росток, зародыш + meros - часть, доля). Крупные однотипные клетки, образующиеся в результате дробления зиготы животного, отличающиеся одинаковым уровнем морфогенетических потенций в отличие от дифференцированных клеток. Б. образуют бластулу (см. статью Бластула).</item>
        <item>Бластопор, Blastopor (греч. blastos - росток, зародыш + poros - выход, отверстие, пора). Сии. П ервичный рот Отверстие в тепе зародыша многоклеточных животных, появляющееся на стадии гаструлы и ведущее в гастроцель.</item>
        <item>Бластоцель, Blastokoilia (греч. blastos - росток, зародыш + koilos - полый). Син. Полость Бэра, первичная полость) Полость бластулы, первичная полость зародыша, заполненная жидкостью, продуцируемой бластомерами. В моруле зародыша человека, которая отождествляется с бластулой других животных, Б. отсутствует.</item>
        <item>Бластоциста, Blastocysta (греч. blastos - росток, зародыш + cystis, kystis - пузырь). Зародыш человека в виде пузырька на завершающих этапах дробления. Состоит из трофобласта и внутренней клеточной массы, или эмбриобласта. В центре Б. содержится полость, заполненная жидкостью, продуцируемой бластомерами. На стадии Б. зародыш теряет окружавшую его до этого блестящую оболочку, перемещается по яйцеводам в полость матки и имплантируется в ее внутреннюю, слизистую оболочку (эндометрий).</item>
        <item>Бластодерма, Blastoderma (греч. blastos - росток, зародыш + derma - кожа). Поверхностный единый слой клеток зародыша, окружающий бластоцель и являющийся источником для образующихся в последующем энто-, мезо- и эктодермы.</item>
        <item>Бластула, Blastula (греч. blastula - зачаток). Многоклеточный зародыш амниот шаровидной формы, окруженный бластодермой и содержащий внутри полость, заполненную жидкостью.</item>
        <item>Вегетативный полюс яйцеклетки, Polus vegetativus ovum (лат. polus - небесная и земная ось; vegetativus - растительный; ovum - яйцеклетка). Полюс яйцеклетки, противоположный анимальному полюсу. В В.п.я. содержатся питательные вещества в виде желтка.</item>
        <item>Висцеральный листок спланхнотома, Lamina visceralis spianchnotomae (лат. viscera - внутренности, внутренние органы; греч. splanchnon - внутренности + tomus - отрезок). Внутренний листок вентральной мезодермы (спланхнотома). В.л.с. ограничивает вторичную полость тела (целом, см. статью) с внутренней стороны. Является источником образования мезотелия серозных оболочек, поперечнополосатой сердечной мышечной ткани (эта часть Вл.с. называется миоэпикардиальной пластинкой), эпителия надпочечников.</item>
        <item>Гаметогенез, Gametogenesis (греч. gamete - супруга + genesis - происхождение). Начальный этап онтогенеза, представляющий собой процесс образования половых клеток. Подразделяется на овогенез (образование жеенских половых клеток - яйцеклеток; и сперматогенез - образование мужских половых клеток - сперматозоидов).</item>
        <item>Гаметы, Gametae(греч. gamete - супруга). Половые клетки, завершившие свое развитие.</item>
        <item>Ганглиозная пластинка, Lamina gangliosa (лат. lamina - тонкий лист, пластинка; греч. ganglion - узел). Син. Нервный гребень, Crista nervosa (лат crista - гребень, линейное возвышение). Эмбриональный зачаток, образующийся в процессе нейруляции.</item>
        <item>Гаструла, Gastrula (греч. gastre - выпуклость; gaster - желудок). Зародыш, имеющий в своем составе три зародышевых листка: эктодерму, мезодерму и энтодерму. На стадии Г. начинаются интенсивные процессы дифференцировки клеток.</item>
        <item>Гаструляция,Gastrulatio (греч. gastre - выпуклость; gaster - желудок). Процесс активного перемещения клеточных масс зародыша, приводящий к образованию зародышевых листков. Зародыш на этой стадии называется гаструлой.</item>
        <item>Гиалуронидаза, Hyaluronidasa (греч. hyalos - стекло). Фермент, расщепляющий гексозаминидные связи в молекулах гиалуроновой кислоты и хондроитинсульфатов. Один из ферментов акросомы сперматозоида использующийся для расщепления углеводов блестящей зоны яйцеклетки при оплодотворении.</item>
        <item>Гипобласт, Hypoblast (греч. hypo - внизу + blastos - зародыш, зачаток). Син. Первичная энтодерма, Entoderma primaria (греч. entos - внутри + derma - кожа; лат. primarius - один из первых, первоначальный, возникающий ранее всего). Один из двух зародышевых листков, образующихся в результате деламинации в I фазу гаструляции. Располагается под эпибластом.</item>
        <item>Гистогенез, Histogenesis (греч. histos - ткань + genesis - образование, развитие). Процесс образования в эмбриогенезе тканей из зародышевых листков и эмбриональных зачатков. Г. протекает параллельно с органогенезом, вместе с которым составляет суть одного из периодов эмбриогенеза (период гисто- и органогенезов).</item>
        <item>Гонады, Gonades (лат. gonas - половая железа; gone - рождение; сперма). Парные половые органы, железы, в которых вырабатываются половые клетки. В соответствии с дифференцировкой пола различают мужские (семенники, яички) и женские гонады (яичники). Помимо продукции половых клеток, что иногда расценивается как экзокринная функция гонад, они выполняют эндокринные функции, продуцируя половые гормоны.</item>
        <item>Гонобласт, Gonoblast (греч. gonao, gone - рождение; сперма + blastos - росток, зародыш). Линия первичных половых клеток, обособляющаяся в эмбриогенезе на ранних этапах.</item>
        <item>Деламинация (лат. de - приставка, означающая отрицание, а также отделение, перерыв + lamina - тонкий лист, поаспшка; delaminare - разделять). Один из типов гаструляции у низших животных. Первая фаза гаструляции у птиц и млекопитающих, у которых при этом происходит расщепление эмриобласта на два листка: эпибласт и гипобласт.</item>
        <item>Денудация яйцеклетки, Denudatio ovi (лат. de - приставка, означающая отрицание, а также отделение, перерыв + nudo - обнажать, оголять; ovum - яйцеклетка). Процесс обнажения яйцеклетки (овоцита П порядка), освобождения ее от фолликулярных клеток при прохождении по яйцеводам.</item>
        <item>Дерматом, Dermatom (греч. derma - истинная кожа + tome - отрезок). Дорзо-латеральная часть сомита, источник развития соединительной ткани кожи. В процессе ее образования Д. формируют дерматомную мезенхиму, из которой образуются сосочковый и сетчатый слои дермы, а также гиподерма (подкожно-жировая клетчатка).</item>
        <item>Детерминация, Determinatio (лат. determination - определение). Один из важных компонентов эмриогенеза и гистогенеза. Процесс определения пути, программы развития клеток эмбриональных зачатков в направлении той или иной дефинитивной ткани, осуществляемый в эмбриогенезе.</item>
        <item>Дифференцировка, Differentiation (лат. differens - различный, несходный, неодинаковый). Один из важных компонентов эмбрионального развития. Процесс приобретения первоначально однородными клетками зародыша специфических, удовлетворяющих выполнению функции черт строения.</item>
        <item>Желточный мешок, Saccus vitellinus (лат. saccus – мешок; vitellinus – желточный). Провизорный орган, образующийся у зародыша на 2–й неделе эмбриогенеза из внезародышевой энтодермы и внезародышевой мезодермы. После образования туловищной складки желточный мешок отделяется от кишечной трубки, но остается связанным с ней желточным стебельком. В дальнейшем Ж .м. смещается в пространство между хорионом и амнионом и включается в состав пупочного канатика, где сохраняется в виде узкой трубки, которая служит проводником кровеносных сосудов к плаценте. Функционирует Ж.м. до 7–8-й недель эмбриогенеза, в последующем подвергаясь обратному развитию.</item>
        <item>Зародышевый период эмбрионального развития. Период эмбриогенеза, включающий время с начала 2-й и до завершения 8-й недели.В это время происходят гаструляция, нотогенез, начинаются гисто- и органогенезы. К завершению З.пл.р. у зародыша имеются все органные системы, и начиная с 9-й недели эмбриогенеза он вступает в плодный период развития.</item>
        <item>Зародышевые листки. Первичные слои (пласты) клеток, образующиеся в зародыше в результате гаструляции. З.л. состоят исключительно из клеток и не содержат других тканевых элементов (межклеточное вещество).</item>
        <item>Зиготa, Zygota (греч. zygota от zygotos - соединенный вместе). Одноклеточный диплоидный зародыш, образующийся в результате слияния гаплоидных сперматозоида и яйцеклетки (оплодотворения). Несет в себе все наследственные признаки по отцовской и материнской линии.</item>
        <item>Иммиграция, Immigratio (лат immigrare - выселяться). Один из способов гаструляции у низших животных (кишечнополостные, губки), заключающийся в выселении клеток бластулы внутрь бластоцеля с последующим формировании ими второго зародышевого листка - энтодермы. И. является частью смешанной гаструляции.</item>
        <item>Имплантация, Implantatio (лат. im, in - внутри + plantare - сажать). Внедрение зародыша в слизистую оболочку матки - эндометрий. У человека И. осуществляется в конце 1-й - начале 2-й недели (в среднем на 7-е сутки) эмбриогенеза.</item>
        <item>Инвагинация, Invaginatio (лат. in - внутри + vagina - влагалище). Один из способов гаструляции, заключающийся во впячивании в бластоцель вегетативной части однослойной стенки бластулы - бластодермы. </item>
        <item>Индукция эмбриональная, Inductio embryonalis (лат. inductio - возбуждение, побуждение; греч. embryo - зародыш, эмбрион от еn - в + brуо - расти, цвести: вырастающий в другом; плод в матке). Один из важных компонентов эмбрионального развития. Заключается во влиянии одного эмбрионального зачатка или группы клеток на развитие и дифференцировку другого эмбрионального зачатка (клеток). При этом происходит изменение направления развития зачатка (клеток). И.э. осуществляется при посредстве индукторов - веществ, продуцируемых клетками.</item>
        <item>Капацитация сперматозоидов, Capatitatio spermatozoidi (англ, capacitate - сделать способным; греч. sperma - семя + zoon - живое существо, животное). Физиологическая подготовка сперматозоидов перед оплодотворением в женском половом тракте (в основном в яйцеводах). Сущность процессов, происходящих при К., заключается в удалении с поверхности цитолеммы сперматозоидов некоторых молекул (гликопротеины и протеины), которые связываются с ней, поступая из семенной жидкости, и блокируют сперматозоиды.</item>
        <item>Кишечная трубка, Tuba intestinalis (лат. tuba - трубка; intestinum - кишка, внутренности). Эмбриональный зачаток, источник развития однослойных эпителиев органов пищеварительной системы: покровного эпителия и желез слизистой оболочки желудка, кишечника, желчного пузыря, а также эпителия печени и поджелудочной железы.</item>
        <item>Кожная эктодерма, Ectoderma cutanea (греч. ectos - наружу, снаружи + derma - кожа; лат. cutis - кожа). Эмбриональный зачаток, образующийся из первичной эктодермы после выселения из нее материала первичной полоски, гензеновского узелка, кишечной энтодермы и нейроэктодермы. Является источником развития многослойных эпителиев: эпидермиса кожи, эпителия сальных, потовых, слезных и молочных желез, покровного эпителия и эпителия желез ротовой полости, эпителиев роговицы и конъюнктивы глаз, анального отдела прямой кишки, части влагалища; эмали, эпителия передней, промежуточной и туберальной долей аденогипофиза, части эпителия мочевого пузыря. </item>
        <item>Кортикальные гранулы, Granuli corticate (лат. granula - зернышко, уменыы. от granum - зерно; corticalis от cortex -кора). Гранулы, расположенные по периферии цитоплазмы овоцитов I и II порядка и формирующие так называемый кортикальный (корковый) слой цитоплазмы. Являются производными комплекса Гольджи. К.г. препятствуют полиспермии, т.е. оплодотворению яйцеклетки несколькими сперматозоидами.</item>
        <item>Лучистый венец, Corona radiata (греч. corona - венец, корона, венок; лат. radiata - лучистый от radius - солнечный луч). Совокупность фолликулярных клеток, окружающих овоцит в третичном фолликуле.</item>
        <item>Мезенхима, Mesenchyma (греч. mesos - промежуточный, средний + enchyno - наливать, наполнять). Эмбриональный зачаток, формирующийся из всех трех зародышевых листков. Основная часть М. образуется из мезодермы.. Исходя из большой роли М. в развитии тканей ее иногда называют четвертым зародышевым листком. М. построена из отростчатых малодифференцированных клеток и аморфного межклеточного вещества.</item>
        <item>Миотом, Myotom (греч. mys, шуо - мышца + tome - отрезок). Парный сегментированный зачаток, часть дорзальной мезодермы (сомитов), возникающая из их центральной части. М. является источником развития скелетной (локомоторной) мускулатуры, а также поперечнополосатой мышечной.</item>
        <item>Морула, Morula (лат. morula - задерживать от morum - тутовая ягода, шелковица). Многоклеточный зародыш, возникающий в хода дробления и представляющий собой плотное скопление бластомеров без выраженных промежутков между ними и полости. Наблюдается у низших животных (гидроидные полипы), а также у большинства млекопитающих.</item>
        <item>Нейрогенные плакоды, Plakus neurogenae (греч. plakus - лепешка; neuron - нерв). Один из зачатков нервной ткани, представляющий собой парные утолщения эктодермы, расположенные в краниальном отделе зародыша латерально от нервной трубки.</item>
        <item>Нейруляция, Neurulatio (от греч. neuron - нервная клетка, нейроцит). Этап эмбриогенеза, следующий за гаструляцией. Характеризуется формированием на дорзальной поверхности зародыша из первичной эктодермы нервной пластинки (нейроэктодерма) и превращением ее через стадию нервного желоба в нервную трубку - зачаток нервной ткани (см. статьи Нервная пластинка и Нервная трубка). Одновременно формируются и другие зачатки, дающие нервную ткань: нервный гребень (см. статью Нервный гребень) и нейрогенные плакоды (см. статью Нейрогенные плакоды). </item>
        <item>Нервная пластинка, Lamina nervosa (лат. lamina - тонкий лист, пласт, пластинка; nervosus - нервный от греч. neuron - первонач. жила, сухожилие, позднее - нерв). Участок наружного зародышевого листка - первичной эктодермы, расположенный над сомитами и хордальным отростком. Этот участок дифференцируется в нейрональном направлении, превращаясь в нервный желоб и далее в нервную трубку. Из краевых зон нервной пластинки формируется нервный гребень.</item>
        <item>Нервная трубка, Tubus nervorum (лат. tubus - труба, канал; nervorum - нервная от греч. neuron - нервная клетка, нейроцит). Эмбриональный зачаток, из которого развивается нервная ткань центральной и периферической нервной системы, в частности, нейроциты головного и спинного мозга, сетчатки и обонятельные нейроны, черепномозговые двигательные нервы, задняя доля гипофиза, передние корешки спинного мозга. Н.т. образуется из краниальной части эктодермы, называемой нейроэктодермой, через стадии нервной пластинки и нервного желоба.</item>
        <item>Нервные валики, Valium nervorum (лат. vallum - насыпь, вал, валик; nervorum - нервная от греч. neuron - нервная клетка, нейроцит). Боковые утолщения нервной трубки, которые, постепенно утолщаясь, сближаются сначала в срединной, а затем в передней и задней частях и, наконец, смыкаются с образованием нервной трубки. </item>
        <item>Нервный гребень, Crista nervorum (лат. crista - линейное возвышение, гребень; nervorum - нервный от греч. neuron - нервная клетка, нейроцит). Эмбриональный зачаток, формирующийся в процессе нейруляции из верхних краев нервной пластинки (по некоторым данным, из материала, расположенного на границе нейральной и ненейральной (кожной) эктодермы. Располагается в виде двух полосок (ганглиозных пластинок) латерально от нервной трубки. В последующем Н.г. подвергается сегментации. Служит источником развития нейроцитов и макроглии чувствительных спинномозговых и черепномозговых узлов, симпатических и парасимпатических узлов, меланоцитов, кальцитониноцитов щитовидной железы, хромаффиноцитов надпочечников, костных, хрящевых и соединительных тканей лица, дентинобластов зубов.</item>
        <item>Нефрогенная ткань, Textus nephrogenus (лат. textus - ткань; греч. nephros - почка + genes - родиться, происходить). Несегментированная часть нефротомов (см. следующую статью), расположенная в задней части тела. Является источником развития эпителия нефронов вторичной почки (метанефроса).</item>
        <item>Нефротом, Nephrotom (греч. nephros - почка). Син. Промежуточная мезодерма Эмбриональный зачаток, расположенный между сомитами (дорзальной мезодермой, см. статью Сомиты) и вентральной мезодермой (спланхнотомом, см. статью Спланотом). Из Н. развиваются предпочка, перинная и вторичная почка.</item>
        <item>Нотогенез, Notogenes (греч. notos - спина + genesis - рождение, происхождение). Процесс формирования спинного отдела зародыша. Включает образование хорды, нервной трубки (нейруляция), дифференцировку мезодермы и формирование туловищных складок с отделением тела зародыша от внезародышевых образований.</item>
        <item>Онтогенез, Ontogenesis (греч. ontogenesis от on, ontos - существо + genesis - происхождение). Индивидуальное развитие, развитие отдельного индивидуума от момента его зарождения до конца жизни. Подразделяется на пренатальный (до рождения) и постнатальный (после рождения) О. Пренатальный О. по существу является эмбриогенезом. В ходе О. наблюдается последовательная реализация заложенной в зиготе наследственной информации.</item>
        <item>Органогенез, Organogenes (греч. organon - орудие, орган + genesis - происхождение). Процесс образования органов из зародышевых листков и эмбриональных Осевой комплекс зачатков зародыша Комплекс эмбриональных зачатков, расположенных по длинной оси зародыша, возникающий в результате дифференцировки зародышевых листков и свертывания тела зарорыша в трубку в процессе формирования и углубления туловищных складок.</item>
        <item>Париетальный листок спланхнотома, Lamina parietalis spiancbnotomae (лат. lamina - пластинка; parietalis - пристеночный от paries - стенка; греч. splanchnon - внутренности + tome - разрез). Наружный листок вентральной мезодермы. Эмбриональный зачаток, являющийся источником развития мезотелия (однослойного плоского эпителия) наружных листков серозных оболочек, фолликулярного эпителия яичников и клеток Сертоли семенников.</item>
        <item>Плацента, Placenta (лат. placenta от греч. placus - пирог, лепешка). Провизорный орган, обеспечивающий связь эмбриона с материнским организмом.</item>
        <item>Плодный период развития. Период эмбриогенеза, включающий время с начала 9-й недели до конца внутриутробного развития. В это время продолжаются гистогенезы и органогенезы, формируются системы органов.</item>
        <item>Провизорные органы, Organa provisori (греч. organon, лат. organum - орган, часть организма; лат. provisor - заботящийся о чем-либо; нем. provisorisch - временный, предварительный). Временные органы зародыша и плода, обеспечивающие его нормальное развитие и исчезающие по мере выполнения своих функций в ходе дальнейшего эмбриогенеза. Обеспечивают ряд важных для зародыша функций до формирования и функционирования постоянных органов, характерных для взрослых животных.</item>
        <item>Прогенез, Progenes (лат. pro - впереди + genesis - происхождение, рождение). Развитие гамет (см. Овогенез, Сперматогенез). Некоторые исследователи рассматривают П. как один из периодов эмбриогенеза.</item>
        <item>Редукционное тельце, Corpusculum reductionis (лат. corpusculum - тельце; reductio - возвращение). Син. Полярное тельце, Corpusculum polaris (лат. polus  греч. polos - земная и небесная ось). Направителыгое тельце Мелкие сестринские клетки, образующиеся в процессе овогенеза (в ходе первого и второго деления созревания). В ходе первого, редукционного деления образуется одно Р.т. I порядка. В результате последующего второго, эквационного деления мейоза возникает Р.т. II порядка.</item>
        <item>Рост овоцита большой, Germinatio ovocyti major (лат geminatio - зарождение, зачатие, рост, развитие, образование зародыша из оплодотворенной яйцеклетки; ovum - яйцо, яйцеклетка + греч. cytos - клетка; лат major - большой). Син. Рост овоцита быстрый, Germinatio ovocyti celer (лат. celer - быстрый, скорый). Увеличение размеров овоцита I порядка, вступившего в профазу мейоза I, в примордиальных и первичных фолликулах яичника. Р.о.б. происходит циклически в ходе менструального цикла под стимулирующим влиянием фоллитропина, продуцируемого аденогипофизом.</item>
        <item>Рост овоцита малый. Germ inatio ovocyti minor (лат geminatio - зарождение, зачатие, рост, развитие, образование зародыша из оплодотворенной яйцеклетки; ovum - яйцо, яйцеклетка + греч. cytos - клетка; лат minor - малый). Син. Рост овоцита медленный , Germinatio ovocyti lentus (лат. lentus - медленный, продолжительный). Увеличение овоцита I порядка, продолжающееся в течение длительного времени - от момента завершения размножения овогоний в эмбриональном периоде до момента наступления большого роста в менструальном цикле после наступления полового созревания женщины.</item>
        <item>Синкарион, Synkaryon (греч. syn, sym - с, вместе + karyon - ядро). Син. Amphinucleus (греч. amphi - с обеих сторон + лат. nuckeus - ядро, ядро ореха). Процесс слияния женского и мужского ядер (пронуклеусов) в зиготе после оплодотворения.</item>
        <item>Склеротом, Sclerotom (греч. sclera - твердый + tome - отрезок). Эмбриональный зачаток, вентромедиальная часть сомита, являющийся источником развития костных и хрящевых тканей.</item>
        <item>Сомит, Somitum (греч. soma - тело). Син. Спинной сегмент, Segmentum spinalis (лат. segmentum - отрезок). Эмбриональный зачаток, сегментированная дорзальная мезодерма зародыша. С. подразделяются на 3 части: латерально располагается дерматом, медиально • склеротом, между ними располагается миотом (см. соответствующие статьи).</item>
        <item>Сперматогенез, Spermatogenesis (греч. sperma - семя + genesis - зарождение). Процесс развития мужских половых клеток. Осуществляется в мужских гонадах - семенниках, начиная с момента полового созревания мужчины. </item>
        <item>Сперматиды, Spermatidi (греч. sperma - семя + eides - похожий). Гаплоидные мужские половые клетки, образующиеся из сперматоцигов II порядка в результате второго мейотического деления.</item>
        <item>Сперматогонии, Spermatogonii (греч. sperma - семя + gone - рождение). Мужские половые клетки периода размножения. Мелкие округлые клетки, делящиеся митозом.</item>
        <item>Сперматозоид, Spermatozoon, Spermatozoidum (греч. sperma - семя + zoon - живое существо). Мужская половая клетка с гаплоидным набором хромосом.</item>
        <item>Сперматоциты, Spermatocyti (греч. sperma - семя + cytos - клетка). Мужские половые клетки, соответствующие фазе роста (С. I порядка) и фазе созревания (С. II порядка).</item>
        <item>Спланхнотом, Splancnotom (греч. splanchnon, splanchna - внутренности + tomos - отрезок, ломоть). Несегменгированная вентральная мезодерма, эмбриональный зачаток, источник развития сердечной мышцы, коркового вещества надпочечников, мезотелия серозных оболочек.</item>
        <item>Тератогенез (греч. terata - чудовище, урод + genesis - зарождение). Процесс нарушения эмбрионального развития зародыша и плода, приводящий к формированию аномалий и уродств всего организма или отдельных его частей.</item>
        <item>Тератома (греч. terata + oma - в сложных словах обозначает “опухоль”). Опухоль, состоящая из нескольких органоподобных структур, образующаяся вследствие нарушений эмбриогенеза.</item>
        <item>Трофобласт(греч. tropheo - питаю + blastos - зачаток). Син. Трофэктодерма Наружный слой бластоцисты, формирующийся из мелких темных бластомеров. Эти бластомеры образуются после первых делений дробления и в моруле занимают периферическое положение.</item>
        <item>Туловищные складки. Складки, отграничивающие тело зародыша от внезародышевых структур.</item>
        <item>Узелок Гензена, Nodulus Henseni. Син. Первичный узелок, Nodulus primarius Узелок из быстро пролиферирующих клеток головного конца первичной полоски. В последующем материал У.Г. мигрирует под эпибласт и формирует хордальный отросток, который, в свою очередь, служит источником развития соединительной ткани пульпозных ядер межпозвоночных дисков. </item>
        <item>Хорион (греч. chorion - кожица). Провизорный орган плацентарных млекопитающих. У человека формируется на 2-й неделе эмбрионального развития из трофобласта и внезародышевой мезодермы и в последующем служит источником развития плодной части плаценты, а также хориальной оболочки.</item>
        <item>Целом (греч. coiloma - полость, углубление). Син. Вторичная полость тела Полость, расположенная между двумя листками спланхнотома. Образуется в результате расщепления вентральной мезодермы на два листка.</item>
        <item>Эктодерма (греч. ectos - снаружи, вне + dermis - кожа). Наружный зародышевый листок, образующийся в результате деламинации материала эмбриобласта в ходе первой фазы гаструляции. На данном этапе он называется перваичной эктодермой, или эпибластом.</item>
        <item>Эмбриональные зачатки. Производные зародышевых листков, состоящие из стволовых клеток, превращающихся в ходе гистогенеза в различные ткани. Э.з. образуются в результате дифференцировки зародышевых листков и формируют осевой комплекс зачатков, который у человека образуется в конце 3-й - начале 4-й недели эмбриогенеза.</item>
        <item>Энтодерма (греч. entos - внутренний + dermis - кожа). Внутренний зародышевый листок. Различают первичную (внезародышевую) и вторичную (кишечную) Э. Первичная Э. (гипобласт) формируется в процессе первой фазы гаструляции в результате расщепления эмбриобласта на два листка. При образовании туловищных складок зародышевая Э. формирует кишечную трубку. Ее материал используется на построение эпителиальной выстилки и желез среднего отдела кишечного эпителия тракта, печени, поджелудочной железы и желчного пузыря.</item>
        <item>Эпибласт (греч. epi - над, сверху + blastos - зачаток). Син. Первичная эктодерма См. статью Эктодерма.</item>
        <item>Эпиболия (греч. epibole - накидывание). Тип гаструляции, заключающийся в обрастании мелкими, не содержащими желтка бластомерами крупных, перегруженных желтком бластомеров с одновременным перемещением последних внутрь гаструлы.</item>
        <item>Яйцеклетка (лат. ovum, ovium). Син. Овотида (Лат. ovotida) Женская половая клетка с гаплоидным набором хромосом. Я. человека имеет крупные размеры (диаметр равен около 130 мкм) и округлую форму. Ядро содержит 23 хромосомы, одна из которых является половой Xхромосомой.</item>
        <item>Яйценосные шары Пфлюгера. Син. Яйценосные тяж и Пфлюгера, яйценосные мешки Пфлюгера Клеточные скопления, образующиеся в развивающемся яичнике. Возникают в результате разделения прослойками мезенхимы материала половых шнуров, отрастающих от половых валиков.</item>
    </string-array>
</resources>