<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="theme_7">
        <item>Агранулоциты, agranulocyti (от греч. а - частица отрицания + лат. granuium - зерно + греч. kytos, cytos - клетка). Лейкоциты, не содержащие в цитоплазме зернистости (гранул). К А. относятся моноциты и лимфоциты. А. являются специфическими иммунокомпетентными клетками, реализуют ими специфический иммунитет.</item>
        <item>Агранулоцитоз agranulocytosis (от греч. agranulocytus + osis - окончание, обозначающее болезненное состояние). Клинико-гематологический синдром, характеризующийся резким (до полного исчезновения) снижением содержания в периферической крови нейтрофильных гранулоцигов.</item>
        <item>Агрегация тромбоцитов (лат. aggregatio - скопление, собирание). Процесс прилипания тромбоцитов, циркулирующих в крови, к тромбоцитам, приклеившимся к поврежденной стенке кровеносного сосуда, и в последующем друг к другу. Следует за адгезией (см. статью Адгезия тромбоцитов). Результатом А.т. является формирование тромбоцитарного, или белого тромба.</item>
        <item>Адгезия тромбоцитов (лат. adhaesio - склеивание, слипание). Процесс приклеивания тромбоцитов к поврежденной стенке кровеносного сосуда. Стимулятором А.т. являются обнажившиеся в результате травмированного сосуда коллагеновые белки, входящие в состав сосудистой стенки (базальной мембраны эндотелия, подэндотелиального слоя и др.), а также фактор Виллебранда, выделяющийся из поврежденных эндотелиоцитов, ламинин и фибронектин внеклеточного матрикса сосуда.</item>
        <item>Азурофильные гранулы базофильных лейкоцитов (азур - название красителя от англ, azure - небо, небесная лазурь + греч. philia - любовь).</item>
        <item>Азурофильные гранулы нейтрофильных лейкоцитов (азур – название красителя от англ, azure – небо, небесная лазурь + греч. philia – любовь). Син. Неспецифические, первичные гранулы Гранулы нейтрофильных лейкоцитов, имеющие крупные (около 600 нм) размеры и окрашивающиеся основным красителем азуром в красно–фиолетовый цвет. Составляют около 25–30% всех цитоплазматических гранул нейтрофилов и в процессе развития этих клеток появляются первыми, отчего названы первичными. Полагают, что А.г.н.л. представляют собой видоизмененные лизосомы, в которых, помимо гидролитических ферментов содержатся многочисленные антибактериальные вещества: дефензины, катионные белки и др. Эти вещества осуществляют так называемый нефагоцитарный тип бактерицидной активности. Гранулы содержат также ферменты, расщепляющие компоненты межклеточного вещества (эластазу и протеиназу).</item>
        <item>Азурофильные гранулы эозинофильных лейкоцитов. Гранулы эозинофильных лейкоцитов, окрашивающиеся основным красителем азуром. Представляют собой лизосомы и содержат кислую фосфатазу и другие гидролитические ферменты. Составляют до 5% от всех цитоплазматических гранул эозинофилов.</item>
        <item>Анизоцитоз (греч. ап – отрицание + isos – равный + kytos, cytos – клетка). Разнообразие размеров клеток, в данном случае эритроцитов, что имеет место при ряде заболеваний крови (некоторые виды анемий и др.). Нормальные эритроциты (нормоциты) имеют размеры 7–8 мкм, в среднем 7,2–7,5 мкм. Эритроциты диаметром более 8 мкм называются макроцитами, более 9,5 мкм - мегапоцитами, более 12 мкм - гигантоцитами. При размерах эритроцитов менее 7 мкм их называют микроцитами. Наиболее частыми проявлениями А. являются микроцитоз и макроцитоз. Микроцитоз наблюдается при гемоглобинопатиях и талассемии, а макроцитоз в сочетании с анемией • при дефиците фолиевой кислоты и витамина В12, при некоторых наследственных заболеваниях, заболеваниях печени, алкоголизме, приеме лекарственных препаратов, подавляющих рост злокачественных опухолей и др.</item>
        <item>Базофилия (греч. basis - основа + philia - любовь). Син. Базофильный лейкоцитоз Редкая форма лейкоцитоза, встречающаяся при хроническом миелолейкозе, гемолитических анемиях, гемофилии, а также при вакцинациях и введении в организм чужеродного белка. Не путать с базофилней как способностью гистоструктур окрашиваться основными красителями.</item>
        <item>Базофильный гранулоцит (греч. basis – основа + philia – любовь; лат. granulum – зерно + kytos, cytos – клетка). Син. Базофилы  Разновидность гранулоцитов красного костного мозга и периферической крови, содержащих в цитоплазме специфические гранулы, избирательно окрашивающиеся основными красителями. Имеют размеры 10–12 мкм. В периферической крови содержатся в количестве 0.5–1%, циркулируют в ней до 1 суток, а затем перемещаются в ткани, образуя тканевую форму — тканевой базофил (тучная клетка).</item>
        <item>Белок полосы 3. Трансмембранный белок (гликопротеин) плазмолеммы эритроцитов. Имеет молекулярную массу около 100000 и состоит из примерно 800 аминокислот. Его полипептидная цепь пронизывает липидный бислой плазмолеммы несколько раз. Белок формирует трансмембранный анионный канал, через который из эритроцита удаляются анионы НСО3 в обмен на СГ. К Б.п.3 с помощью анкирина прикрепляются спектриновые фипаменты (см. статью Цитоскелет эритроцита).</item>
        <item>Белок полосы 4.1 Белок, который вместе с актином связывается со спектриновыми филаментами и участвует в формировании так называемых узлов. Кроме того, он может связываться с трансмембранным белком гликофорином (см. статью Гликофорин), прикрепляя тем самым спектриновые филаменты к плазмолемме эритроцита (см. статью Цитоскелет эритроцита).</item>
        <item>Большие гранулярные лимфоциты, Large granular leukocytes. Син. Натуральные киллеры Разновидность лимфоцитов, имеющих в цитоплазме крупные азурофильные гранулы (не путать Б .гл . с гранулоцитами!). Составляют от 5 до 15% от всех лимфоцитов периферической крови. В отличие от других лимфоцитов имеют меньшее ЯЦО и бобовидное эксцентрично расположенное ядро. Гранулы Б.г.л. содержат несколько белков, в том числе перфорин и гранзимы (т.е. ферменты, энзимы, ассоциированные с гранулами). При атаке чужеродной клетки-мишени происходит экзоцитоз гранул Б .г л . Перфорины в присутствии ионов кальция связываются с ее цитолеммой и, полимеризуясь, форимруют рансмембранный канал. В результате клетка-мишень погибает от осмотического шока. Гранзимы представляют собой сериновые эстеразы, которые, воздействуя на пути внутриклеточной сигнализации, запускают в клетке-мишени программы апоптоза. Таким образом, Б.г.л осуществляют цитотоксические реакции, защищая организм от раковых клеток.</item>
        <item>Вторичные гранулы нейтрофильных лейкоцитов. Син. Оксифильные гранулы; Специфические гранулы Граанулы нейтрофильных лейкоцитов, составляющие около 80% всех цитоплазматических гранул и в связи с этим части именуемые специфическими. Гранулы, являются разновидностью лизосом и имеют размеры до 0.2 мкм, т.е. находятся на пределе разрешающей способности светового микроскопа и поэтому плохо различимы. Содержат ряд ферментов: лизоцим, щелочную фосфатазу, коллагеназа, пероксидазу, а также бактерицидные белки фагоцитин, лактоферрин, катионные и адгезивные белки. Специфические гранулы содержат также коллагеназу, расщепляющую коллаген межклеточного вещества.</item>
        <item>Гематокрит (греч. haema, haematos - кровь + kriticos - умеющий разбираться). Син. Гематокритное число Соотношение объемов форменных элементов и плазмы крови. В норме составляет 40:60 (у мужчин в среднем он составляет 45:55, у женщин - 42:58). Увеличение Г. свидетельствует о сгущении крови (гемоконцентрации), которое может быть связано с потерей плазмы либо с избыточным образованием (гемопоэзом) форменных элементов, уменьшение (гидремия) - о разбавлении, разжижении крови, которое может быть связано либо с избыточным поступлением жидкости в организм, либо с угнетением гемопоэза. Любое патологическое увеличение Г. приводит к повышению нагрузки на сердце и часто к нарушению кровообращения в некоторых органах.</item>
        <item>Гемоглобин (греч. haema, haematos + лат. globus - шарик (кровяное тельце)). Дыхательный пигмент, содержащийся в эритроцитах и осуществляющий транспорт кислорода из легких в ткани, а также участвующий в переносе углекислого газа из тканей в легкие.</item>
        <item>Гемограмма (греч. haema, haematos + gramma - письмо, надпись) - картина крови Количественные и качественные физико-химические показатели крови, представленные по определенной схеме: количество, формы и пр. эритроцитов; содержание гемоглобина; количество лейкоцитов и процентное соотношение их различных форм; количество тромбоцитов; цветной показатель (индекс, отражающий отношение уровня гемоглобина к количеству эритроцитов в 1 л крови; показывает степень насыщения эритроцитов кислородом); скорость оседания эритроцитов.</item>
        <item>Гемолиз (греч. haema, haematos + lysis - разрушение, распад). Разрушение (разрыв) оболочки эритроцитов с выходом гемоглобина в плазму крови, благодаря чему плазма крови приобретает лаковый цвет. В зависимости от причин, его вызвавших различают следующие виды Г.: химический, механический (возникает при сильном встряхивании крови в пробирке), температурный (возникает при замораживании-размораживании крови), биологический (действие токсинов), осмотический (в гипотонических растворах), иммунный, возникающий при переливании несовместимой крови.</item>
        <item>Гепарин, heparinum (лат. hepar - печень). Вещество полисахаридной природы, обладающее антикоагулянтным действием.</item>
        <item>Гигантоциты (греч. gigantos - великая). Эритроциты, имеющие размеры, превышающие 12 мкм в диаметре.</item>
        <item>Главный основной белок эозинофилов. Син. Большой щелочной белок, Major protein basic Основной белок, содержащийся в специфических гранулах эозинофилов. Обладает цитотоксическим действием в отношении клеток паразитов, грибков,простейших. В цитолемме клеток паразитов он формирует трансмембранные поры, вследствие чего они погибают от осмотического шока. Нейтралтзует гепарин, гистамин и простагландины. Оказывает цитотоксическое действие на эпителиоциты воздухоносных путей а также вызывает сокращение гладких миоцитов бронхов. Усиливает синтез гистамина и выделение его тучными клетками и базофипами, активирует систему комплемента. </item>
        <item>Гомеостаз (греч. homoios - одинаковый, подобный + stasis - состояние). Состояние динамического, подвижного равновесия внутренней среды организма, поддерживаемое регуляторными механизмами, направленное на обеспечение возможности существования в постоянно и резко меняющихся условиях внешней Среды. В связи с этим темин Г. не означает простого постоянства химических или физико-химических свойств организма, а прежде всего подчеркивает физиологические механизмы, обеспечивающие устойчивость живых существ (В Кеннон). Эта особая устойчивость не характеризуется стабильностью процессов - они постоянно меняются, но их колебания в условиях нормы ограничены сравнительно узкими пределами.. Различают физикохимический, структурный, генетический, иммуный, температурный и др. разновидности Г.</item>
        <item>Гранулоциты, granulocyti (лат. granula - зерно + kytos, cytos - клетка). Лейкоциты, в цитоплазме которых при окраске специальными красителями обнаруживается зернистость (гранулы). В зависимости от воспринимаемых гранулами красителей все Г. подразделяют на нейтрофильные, эозинофильные (окси-, ацидофильные) и базофильные (см. соответствующие статьи).</item>
        <item>Гранулы тромбоцитов, granulae trombocyti. Гранулы тромбоцита, располагающиеся в области его гиаломера. Подразделяются на четыре вида. 1. а-гранулы содержат фибриноген, фибронектин, ряд факторов свертывания крови, ростовые факторы. Эти гранулы окрашиваются азуром, давая б азофилию грануломера. 2. 5-гранулы, или плотные тельца. Содержат серотонин, гистамин (поступающие в тромбоциты из плазмы), АТФ, АДФ, кальций, фосфор. АДФ вызывает агтрегацию тромбоцитов при повреждении стенки сосуда и кровотечении.. 3. Х-гранулы представляют собой типичные лизосомы. Содержащиеся в них ферменты выделяются при ранении сосуда и разрушают остатки неразрушенных клеток для лучшего прикрепления тромба, а также участвуют в растворении последнего. Содержатся в ограниченном количестве. 4. Микропероксисомы содержат пероксидазу. Их количество невелико.</item>
        <item>Катионный белок эозинофилов. Син. Эозинофильный катионный белок Белок, содержащийся в специфических гранулах эозинофильных лейкоцитов. Существует в двух изоформах. Обладает антигельминтными, антигрибковыми, антипротозойными и антибактериальными свойствами. Его действие на микроорганизмы связано с наличием рибонуклеазной активности. Обладая способностью расщеплять РНК, оказывает токсическое влияние на различные клетки организма: клетки эпителия бронхов, кардиомиоциты, нервные клетки, клетки опухолей. Индуцирует выделение гистамина тучными клетками. Сокращает время свертывания крови и удлиняет фибринолиз. </item>
        <item>Кластеры дифферениировки, Cluster of differentiation seu designation. Аббревиатура CD-антигены Маркерные молекулы (рецепторы, антигены), обнаруживаемые на цитолемме иммунокомпетентных и гемопоэтических, а также некоторых других клеток (эпителиальных и т.д) в процессе их дифференцировки. CD- антигены могут также служить характерным признаком клеток данного цитогенетического ряда (например, CD3 выявляется только на Т-лимфоцитах), либо являться молекулами, через посредство которых осуществляется активация клеток (например, через CD25-peцептop Т-лимфоцитов происходит активация их антигеном). Известно более 200 CD-антигенов. По своей химической природе они относятся к простым или сложным белкам (гликопротеинам, нротеогликанам) и формируют несколько семейств: суперсемейство иммуноглобулинов (CD2, CD3, СЕМ, CD8, CD28 и др.); семейство интегринов (CD 18, CD29 и др.); селектины (CD43). CD-репертуар клетки в процессе ее созревания изменяется, что при помощи меченых (флуоресцирующих) моноклональных антител и проточной цитометрии позволяет сортировать и подсчитывать клетки в зависимости от их размеров и интенсивности флуоресценции. С помощью этого метода удается осуществлять детальную сортировку популяций лимфоидных клеток.</item>
        <item>Коллагеназные гранулы нейтрофильных лейкоцитов. Син. Третичные гранулы Гранулы нейтрофильных лейкоцитов, содержащие фермент желатиназу, расщепляющую компоненты межклеточного вещества (прежде всего, коллаген базальной мембраны), а также лизоцим и адгезивные белки. Открыты в последнее время. Полагают, что адгезивные белки гранул обеспечивают прикрепление нейтрофилов к эндотелию сосудов, а желатиназа, расщепляя компоненты базальной мембраны, способствует миграции через нее клеток.</item>
        <item>Кровь, sanguis (лат.); haim a (греч.) “Жидкая” ткань организма мезенхимного происхождения, циркулирующая в кровеносных сосудах организма и являющаяся частью его внутренней среды. Источником развития К. является спланхнотомная мезенхима. Как и все ткани мезенхимного происхождения, К. состоит из двух тканевых элементов: клеток, именуемых форменными элементами, и жидкого межклеточного вещества (плазмы).</item>
        <item>Кровяные пластинки. Син. Тромбоциты, thrombocyti (thrombos – сгусток + kytos, cytos – клетка); бляшки Биццоцеро; тельца Гайема; тельца Детъена (устаревш. названия) Разновидность форменных элементов крови, представляющие собой безъядерные фрагменты цитоплазмы гигантских клеток красного костного мозга – мегакариоцитов. Являются постклеточными структурами. Имеют размеры 2–3 мкм. В периферической крови количество Т. составляет 200–300х109/л. В световом микроскопе в Т. выявляются две части: интенсивно окрашенная центральная часть (хромомер, или грануломер), и прозрачная периферическая часть (гиаломера). При исследовании в электронном микроскопе в области хромомера обнаруживаются гранулы (см. статью Г ранулы тромбоцитов), остатки орган ел (митохондрии, ЭПС), а также включения гликогена. В периферической крови выделяют пять видов тромбоцитов: а) юные; б) зрелые; в) старые; г) дегенеративные; д) гигантские. Они различаются по своим размерам и строению.</item>
        <item>Лейкопения, leucopenia (греч. leucos - белый + penia - бедность). Уменьшение количества лейкоцитов в периферической крови ниже уровня 3109/л.</item>
        <item>Лейкоциты, leucocyti (греч. leucos – белый + kytos, cytos – клетка). Одна из трех разновидностей форменных элементов крови (белые клетки крови). Общее содержание Л. в периферической крови составляет 3–8x109/л. Подразделяются на две большие группы: зернистые лейкоциты, или гранулоциты, и незернистые лейкоциты, или агранулоциты.</item>
        <item>Лейкоцитоз, leucocytocis (греч. leucocytus + osis - окончание, обозначающее болезненное состояние). Временное увеличение общего количества лейкоцитов (или их отдельных форм) в периферической крови за пределы физиологической нормы (обычно выше 10х109/л). Л. не является самостоятельным заболеванием, а лишь одним из симптомов, который исчезает вместе с причиной, его вызвавшей. </item>
        <item>Лейкоцитарная формула Процентное соотношение лейкоцитов. Определяется путем дифференциального подсчета различных форм лейкоцитов в мазке крови, окрашенном азур-II-эозином.</item>
        <item>Лимфа, lympha (лат. прозрачная вода, ключевая вода). Ткань внутренней среды, находящаяся в лимфатических сосудах и состоящая из плазмы лимфы и форменных элементов. Часто Л. рассматривают как жидкость, а не как ткань, поскольку она формируется из тканевой жидкости, которая, проходя через лимфатические узлы, обогащается форменными элементами. Последние представлены в основном лимфоцитами (около 85–90%), моноцитами (5%), эозинофилами (2%), нейтрофилами (1%) и другими клетками (тромбоциты, эритроциты, составляющие около 2%). С лимфой могут транспортироваться злокачественные клетки. Плазма лимфы по своему составу близка к плазме крови. Функциями лимфы являются гомеостатическая, транспортная, регуляторная, барьерно-защитная, функция возвращения белка из ткани в кровь и поддержание онкотического давления крови.</item>
        <item>Микрофаги, mikrophagi (mikros - малый, мелкий + phagein - есть, съедать, пожирать). Нейтрофильные гранулоциты. Наряду с макрофагами являются профессиональными фагоцитами, однако в отличие от них, предпочтительно осуществляют фагоцитоз микроорганизмов. Вместе с тем, могут фагоцитировать и другие объекты, в частности, компоненты разрушенных тканей в очаге воспаления. Название М. предложил И.И. Мечников (1903 г.).</item>
        <item>Моноциты, monocyti (греч. mono, monos – один + kytos, cytos – клетка). Одна из разновидностей лейкоцтов периферической крови, относящаяся к агранулоцитам. Популяция М. по численности занимает третье место среди лейкоцитов после нейтрофилов и лимфоцитов (6–8% от всех лейкоцитов). М. являются самыми крупными клетками крови и имеют диаметр в мазках 16–20 мкм. Образуясь в костном мозге, М. поступают вначале в периферическую кровь, где находятся около 4 сут., а затем мигрируют в ткани, постепенно превращаясь в разнообразные разновидности макрофагов. При этом происходит существенное увеличение размеров клеток, изменение их рецепторного аппарата, накопление лизосом, увеличение подвижности. В тканях макрофаги становятся профессиональными фагоцитами и выполняют защитные реакции. Моноциты также способны к фагоцитозу, но в значительно меньшем объеме, чем макрофаги.</item>
        <item>Натуральные киллеры, natural killers (англ, killer – убийца). Син. Естественные киллеры; Нормальные киллеры ; Большие зернистые лимфоциты, БЗЛ Разновидность лимфоцитов, составляющая около 10% от всех лимфоцитов периферической крови. Наряду с большими размерами (8–14 мкм) и меньшим, чем у малых лимфоцитов, ядерно-цитоплазматическим отношением, характризуются содержанием в цитоплазме азурофильных гранул (большие зернистые лимфоциты, БЗЛ).</item>
        <item>Нейтрофилия, neytrophilia (греч. neuter - средний + phileo - люблю). Син. Нейтрофильный лейкоцитоз Увеличение содержание нейтрофильных лейкоцитов свыше 65%. Наблюдается при острых инфекционных заболеваниях, гнойных воспалительных процессах, инфаркте миокарда, укусах некоторых ядовитых насекомых, после острой кровопотери. В физиологических условиях наблюдается при элементарном и психоэмоцитональном лейкоцитозах.</item>
        <item>Нейтрофильные гранулоциты, granulocyti (лат. granulum – зерно kytos – клетка; neuter – средний + phileo – люблю). Одна из разновидностей зернистых лейкоцитов. Гранулоцит, в цитоплазме которого выявляется зернистость, окрашиваемая кислыми и основными красителями. Относятся к профессиональным фагоцитам, названным И.И. Мечниковым микрофагами. Наиболее многочисленные гранулоциты периферической крови: их количество равно 65–70% от всех лейкоцитов.</item>
        <item>Плазма крови, plasma sanguinis (греч. plasma - что-то образованное, оформленное; лат. sanguis - кровь). Жидкая часть крови, аналог внеклеточного вещества в других тканях внутренней среды. Имеет желтоватый цвет, слегка опалесцирует. Состав плазмы обладает лишь относительным постоянством и зависит от приема пищи, воды и солей. Вместе с тем, содержание таких компонентов П.к., как глюкозы, белков, катионов, хлора и гидрокарбонатов поддерживается на строго постоянном уровне и лишь на короткое время может выходить за пределы нормы без патологических последствий. Дефибринированная П.к. называется сывороткой. Они часто используется в лечебных целях, поскольку содержит иммуноглобулины (антитела).</item>
        <item>Пойкилоциты, poikilocyti (греч. poikilos - пестрый, разнообразный + kytos, cytos - клетка). Эритроциты неправильной формы, отличающиеся от нормальных эритроцитов, имеющих дисковидную форму. Различают сфероциты, планоциты, стоматоциты, дрепаноциты, эхиноциты, кодоциты, шизоциты, акантоциты. Появление в периферической крови пойкилоцитов называется пойкилоцитозом (см. следующую статью).</item>
        <item>Пойкилоцитоз, poikilocytosis (греч. poikilos - пестрый, разнообразный + kytos, cytos - клетка + osis - патологическое состояние). Появление в периферической крови эритроцитов разнообразной формы. Имеет место при старении, при тяжелых анемиях, а также при различных заболеваниях: сфероцитозе, серповидноклеточной анемии и др.</item>
        <item>Ретикулоциты, reticulocyti (лат. reticulum – сеть + греч. kytos, cytos – клетка). Молодые, окончательно не созревшие эритроциты. Отличаются от зрелых эритроцитов наличием небольшого количества органелл: единичных митохондрий, рибосом, остатков комплекса Гольджи, центриолей. В связи с недоразвитием цитоскелета Р. имеет сферическую форму. При окрашивании специальным красителем крезилвиолетом эти компоненты цитоплазмы дают базоф ильную зернистость и нежную тонкую сеточку. Последнее обстоятельство послужило основанием для названия клеток. В норме их содержание в периферической крови составляет около 1%, число ретикулоцитов повышено у новорожденных (до 6–7%) и детей первого года жизни. Их количество возрастает также при кровотечении, массивном гемолизе и при подъеме на высоту.</item>
        <item>Сыворотка крови, serum sanguinis (лат. serum - сыворотка, водянистая жидкость). Жидкая часть крови, не содержащая форменных элементов и фибрина и образующаяся в процессе их отделения при свертывании крови вне организма. От плазмы крови по составу отличается только отсутствием фибриногена (см. Плазма крови). В С.к. содержатся факторы естественного и приобретенного иммунитета (у переболевших инфекционными заболеваниями людей), в связи с чем она используется для лечения (серотерапия).</item>
        <item>Тканевой пул нейтрофильных лейкоцитов. Одна из составных частей популяции нейтрофильных лейкоцитов, находящаяся в тканях. В отличие от сосудистого, Т.п,н.л. представлен активно функционирующими клетками. В тканях нейтрофилы функционируют как в условиях нормы, так и при патологии. В условиях нормы они поддерживают естественную резистентность и защитные свойства ткани, тканевой гомеостаз; участвуют в межклеточных взаимодействиях, регулируя деятельность других клеток; осуществляют элиминацию стареющих компонентов ткани; обеспечивают противоопухолевый иммунитет. В условиях патологии функции нейтрофильных лейкоцитов наиболее отчетливо проявляются при воспалительной реакции. В этом случае они осуществляют уничтожение микроорганизмов путем фагоцитоза и при помощи нефагоцитарных механизмов бактерицидное™, а также регулируют деятельность других эффекторных клеток воспаления.</item>
        <item>Тимус, Thymus (лат.); Thymos (греч.). (лат. Thymus - дух, душа; богородная трава, тимьян). Син. Вилочковая железа Центральный орган иммуногенеза, в котором осуществляется антигеннезависимая дифференцировка Т-лимфоцитов. Относится к так называемым лимфоэпителиальным органам, в которых лимфоциты вступают в тесный контакт с эпителиальными клетками. В Т. эти клетки имеют отростчатую форму и образуют так наз. ретикулоэпителий, выполняющий эндокринную функцию и при помощи секретируемого гормона тимозина направляющий дифференцировку Т-лимфоцитов (тимоцитов). Образующиеся в тимусе “девственные” Т-лимфоциты поступают в периферические органы иммунной системы, где под влиянием антигена претерпевают бласттрансформацию, а затем повторно дифференцируются в эффекторные Т-лимфоциты. Кроме синтеза тимозина, Т. выполняет и другие эндокринные функции.</item>
        <item>Тромб белый, Throm bus albus (греч. thrombos – сгусток от trepho – сгущать). Син. Тромб тромбоцитарный Тромб, образованный тромбоцитами. При его формировании тромбоциты прилипают в области повреждения стенки сосуда к его базальной мембране, а затем агрегируют (см. Агрегация и Адгезия тромбоцитов). В результате этого они постепенно закрывают область дефекта сосуда, предупреждая кровоизлияние в окружающие сосуд ткани, а затем и полностью заполняют просвет сосуда, останавливая кровотечение. Формирование тромбоцитарного тромба происходит в течение первых (1–3) минут после повреждения сосуда. Т.б. способен остановить кровотечение только из мелких сосудов (сосудов микроциркуляторного русла) и неэффективен при повреждении крупных сосудов (см. Гемостаз).</item>
        <item>Тромб красный, Throm bus rubrus (греч. thrombos - сгусток от trepho - сгущать). Син. Вторичный тромб; Фибриновый тромб Тромб, образовавшийся в поврежденных крупных кровеносных сосудах с участием плазменных факторов гемостаза в ходе реализации коагуляционного механизма. В этом случае стадия красного тромба сменяет стадию белого тромба (см. Гемостаз). В результате ферментативного превращения растворимого белка плазмы крови фибриногена в нерастворимый фибрин формируется фибриновая сеть, в которую вовлекаются форменные элементы крови, в большей степени эритроциты, которые придают тромбу красный цвет. </item>
        <item>Тромбоциты, thbombocyti (греч. thrombos + cytos - клетка). См. статью Кровяные пластинки. </item>
        <item>Форменные элементы крови. Один из тканевых элементов крови как ткани. Ф.э.к. представлены как клетками (лейкоциты, см стапгью), так и постклеточными структурами (эритроциты и тромбоциты, см. соответствующие статьи).</item>
        <item>Цветной показатель крови, farb index sanguinis, Fi Относительная величина, характеризующая среднюю степень насыщения одного эритроцита гемоглобином. Для этого за 100% содержания гемоглобина принимают величину, равную 166,7 г/л, а за 100% эрироцитов – 5х10,2/л. При таких значениях соотношение гемоглобина и эритроцитов (т.е. содержание гемоглобина в одном эритроците) будет равно 1. В норме Ц.п.к. равен 0,75–1. Такие эритроциты насыщены гемоглобином и считаются нормохромными. При Fi менее 0,7 эритроциты называются гипохромными, более 1 • гиперхромными. Гипо- и гиперхромия имеют место при анемиях различного генеза, и определение Fi имеет большое значение для их дифференциального диагноза.</item>
        <item>Эозинофильные гранулоциты. Син. эозинофилы, eosinophili (греч. eos – заря + philia – любовь); оксифильные гранулоциты; ацидофильные гранулоциты (греч. оху – кислота, лат. acidum – кислота) Одна из трех разновидностей гранулоцитов крови. Названы так потому, что содержат в цитоплазме крупные гранулы, воспринимающие кислые (эозин) красители. Вторая по численности популяция гранулоцитов крови. Их количество в норме равно 2–5%. Образуясь в костном мозге, Э.г. затем поступают в кровь, где циркулируют около 10 ч. В последующем они мигрируют в ткани, превращаясь в тканевые Э.г. Количество тканевых Э.г. в 200–300 раз превышает число этих клеток в крови. Наибольшее количество этих гранулоцитов обнаруживается в коже и слизистых оболочках пищеварительного, воздухоносного и полового трактов. Содержание эозинофилов повышается при паразитарных и аллергических заболеваниях (эозинофипия). При аллергических реакциях продукты дегрануляции эозинофилов могут играть патогенную роль: так, при бронхиальной астме они вызывают сокращение гладких миоцитов бронхов малого калибра, а также действуют повреждающе на клетки бронхиального и альвеолярного эпителия.</item>
        <item>Эритроциты, erythrocyti (греч. eiythros - красный + kytos, cytos - клетка). Численно преобладающая разновидность форменных элементов крови. Э. представляют собой постклеточные структуры, поскольку не содержат ядра и органелл, характерных для обычных клеток. ФУНКЦИИ ЭРИТРОЦИТОВ. 1. Дыхательная функция заключается в переносе кислорода в ткани и углекислого газа от тканей в легкие. 2. Регуляторная и защитная функции обусловлены тем, что эритроциты способны осуществлять транспорт на своей поверхности различных биологически активных, токсических веществ, защитных факторов, аминокислот, токсинов бактерий, антигенов, антител и др. На поверхности эритроцитов часто может происходить реакция ангтигенантитело, поэтому они пассивно участвуют в иммунных реакциях.</item>
    </string-array>
</resources>