<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="theme_8">
        <item>Адвентициальные клетки, cellulae adventitiale (лат. cellula -клетка + adventitius - наружный, пришлый). Клетки, находящихся в наружном слое стенки капилляров. Имеют небольшие размеры, веретеновидную форму, гипербазофильное ядро и базофильную цитоплазму, в которой находится небольшое количество органелл общего назначения. Их часто называют периваскулярными клетками (ПВК). А.к. представляют собой малодифференцированные клетки, которые способны к митотическому делению и последующей дифференцировке в фибробласты, т.е. являются полустволовыми клеткамипредшественниками для фибробластов и адипоцитов (см. статью Адипоциты). Источником развития А.к. считают стволовую клетку стромальных механоцитов, которая находится в костном мозге.</item>
        <item>Адипоциты, adipocyti (лат. adeps - жир + kytos, cytos - клетка). Син. Липоциты, lipocyti (греч. lipos - жир + cytos). Клетки рыхлой волокнистой неоформленной соединительной (РВНСТ) и жировой тканей. В РВНСТ А. располагаются в виде одиночных скоплений, тогда как в жировой ткани они резко преобладают над другими клетками. Считают, что источником развития А. является стволовая клетка стромальных механоцитов, расположенная в костном мозге.</item>
        <item>Апоневрозы, aponeurosi (греч. аро - от, далеко от + nevron - первоначальное значение слова neuron было жила, сухожилие, и лишь позже - нерв). Плоское широкое сухожилие, сухожильное растяжение. Характерны для мышц, участвующих в формировании стенок полостей тела. С гистологической точки зрения построены так же, как и фасции (см. статью Фасции).</item>
        <item>Белая жировая ткань, textus adiposus albus (лат. textus - ткань; adeps - жир; albus - белый). Разновидность собственно соединительных тканей. Входит в группу соединительных тканей со специальными свойствами. Как и все ткани внутренней среды, состоит из клеток и межклеточного вещества. Клетками Б.ж.т. являются адипоциты (основные клетки, их содержание сосгавлянт до 60%), их предшественники, а также фибробласты, макрофаги, лейкоциты, тканевые базофилы. Межклеточное вещество представлено тонкими коллагеновыми волокнами и основным веществом. Б.ж.т. представлена дольками различных размеров и формы. Между дольками находятся тонкие прослойки РВНСТ, имеющими характерный для этой ткани клеточный состав и содержащими кровеносные сосуды и нервы.</item>
        <item>Бурая жировая ткань, textus adiposus fuscus (лат. textus - ткань; adeps - жир; fuscus - темный, темноватый). Разновидность собственно соединительных тканей. Относится к соединительным тканям со специальными свойствами. Имеет общий план строения тканей мезенхимного происхождения. Состоят из клеток и межклеточного вещества. Резко преобладающими клетками Б.ж.т. являются бурые липоцигы (см. статью). Кроме них, встречаются единичные белые жировые липоциты. Клетки Б.ж.т. формируют дольки разной величины и чаще треугольной формы, между которыми располагаются очень тонкие прослойки РВНСТ.</item>
        <item>Волокнистые соединительные ткани, textus connectivus flbrosus (лат. textus - ткань; connectivus - соединительный от connexus - связь; fibra - волокно). Группа соединительных тканей, характеризующихся повышенным содержанием в межклеточном веществе волокон, которые в некоторых случаях могуг выполнять основные функции ткани. Вместе с тем, соотношение волокон и основного вещества в В.с.т. может различаться. В связи с этим выделяют рыхлую и плотную В.с.т. В рыхлой В.с.т. в межклеточном веществе преобладает основное вещество, в плотной - волокна, которые в ней являются функционально ведущими, противодействуя большим механическим нагрузкам. В свою очередь, существуют две разновидности плотной волокнистой соединительной ткани: оформленная и неоформленная. Оформленная В.с.т. характеризуется закономерным, упорядоченным, параллельно друг другу, расположением волокон в связи с воздействием на ткань однонаправленных механических наргрузок. Из этой ткани построены связки, сухожилия, фиброзные мембраны. В зависимости от того, какие волокна входят в состав плотной оформленной В.с.т., она подразделяется на коллагеновую и эластическую, при этом в коллагеновой В.с.т. существенно преобладают толстые коллагеновые волокна, тогда как в эластической - толстые эластические волокна, но обнаруживаются также и тонкие коллагеновые волокна. Плотная неоформленная коллагеновая В.с.т. характеризуется неупорядоченным расположением коллагеновых волокон. Помимо них, в эту ткань входят также эластические волокна, имеющие различное направление. Из плотной неоформленной В.с.т. построены сетчатый слой дермы, капсулы паренхиматозных органов. Поскольку в рыхлой В.с.т. коллагеновые и эластические волокна всегда располагаются в различных направлениях из-за разностороннего влияния механических нагрузок, она является неоформленной.</item>
        <item>Гистиоциты, histiociti (греч. histos - пкань + kytos, cytos - клетка). Син. Оседлые макрофаги; Клазматоциты (устаревш.). Макрофаги рыхлой волокнистой соединительной ткани. Вторая по численности популяция клеток РВНСТ. Осуществляют функции: фагоцитарную, в том числе фагоцитоз инородных веществ, микроорганизмов, поврежденных компонентов ткани; секреторную, продуцируют ряд медиаторов (монокинов), антибактериальных факторов; иммунную - осущетвляют переработку антигенов и представляют их лимфоцитов; функцию противоопухолевой защиты организма. Источником развития Г. являются моноциты крови.</item>
        <item>Коллаген, collagenum (греч. colla – клей + genes – происшедший). Семейство фибриллярных белков, составляющие у млекопитающих около 25% суммарного белка. Главной чертой всех коллагеновых белков является наличие у них трехцепочной спиральной структуры. При этом три полипептидные a –цепи скручены наподобие каната в спираль. Каждая а – цепь состоит примерно из 1000 аминокислот. В результате формирования спирали образуется молекула К. длиной около 300 нм и толщиной 1,5 нм. Аминокислотный состав полипептидных цепей специфичен: в них преобладают аминокислоты глицин, пролин, лизин, гидроксипролин и гидроксилизин. В настоящее время описаны 19 типов коллагена, из которых наибольшее значение имеют пять: 1. Первый тип находится в соединительной ткани кожи, в РВНСТ любой локализации, кости, стенке артерий. 2. Второй тип обнаружен в хрящевой ткани. 3. Третий тип встречается в дерме плода, в крупных сосудах, ретикулярных волокнах. 4. Четвертый тип коллагена входит в состав базальных мембран и капсулы хрусталика. 5. Пятый тип коллагена участвует в образовании базальных мембран, а также стенки кровеносных сосудов, связок, д ети н а, основного вещества роговицы. Коллагены 1, 2, 3 и 5 типов являются фибриллярными, т.к. способны формировать филаменты и фибриллы. Остальные коллагены этой способностью не обладают и являются аморфными. 6–19-й типы коллагена изучены недостаточно.</item>
        <item>Коллагеновые волокна, fibrae collagenosae (лат. libra - волокно; греч. colla - клей + genes - происшедший). Волокна соединительной ткани, образующиеся из коллагенов I, III, III Y типов.</item>
        <item>Лимфоидная ткань, Textus lymphoideus. Разновидность соединительных тканей, включающая ретикулярную ткань и развивающиеся клетки лимфоцитарного ряда. Находится в лимфатических узлах, селезенке, миндалинах, аппендиксе, а также в слизистых оболочках пищеварительного, дыхательного, мочеполового трактов. Является местом образования лимфоцитов. При злокачественных новообразованиях системы крови (гемобластозах) может наблюдаться метаплазия этой ткани и формирование в ней миелоидных клеток.</item>
        <item>Липоциты, lipocyti См. Адипоциты.</item>
        <item>Макрофаги, macrophagi (греч. macros - длинный, большой + phagein - есть, пожирать). Син. Мононуклеарные фагоциты; Гистиоциты Клетки, представляющие собой заключительную стадию дифференцировки моноцитов крови после попадания их в ткани. М. формируют вторую систему профессиональных фагоцитов (первая система образована нейтрофильными лейкоцитами). Встречаются практически во всех тканях, а также в серозных полостях организма, но наибольшее их количество сосредоточено в РВНСТ, где М. формируют вторую по численности (после фибробластов клеточную популяцию. Здесь они обладают выраженной подвижностью и называются блуждающими М., или гистиоцитами.</item>
        <item>Межклеточное вещество соединительной ткани, substantia intercelluiaris textus connective. Син. Внеклеточный матрикс, matrix extracellularis (лат. matrix - 1. матка; 2. материнская ткань). Один из тканевых элементов соединительных тканей, компоненты которого расположены между клетками. В некторых тканях (костная, хрящевая и др.) являетсся функционально ведущим. М.в. состоит из волокон (коллагеновые, эластические и ретикулярные) и основного (аморфного) вещества (см. соответствующие статьи). Функциями межклеточного вещества являются: 1. Трофическая функция. 2. Опорно-механическая функция. 3. Создание микросреды для клеток. 4. Регуляторная функция.</item>
        <item>Миелоцдная ткань, textus myeloideus (греч. myelos - костный мозг). Ткань костного мозга, состоящая из ретикулярной ткани и развивающихся клеток крови. Ретикулярная ткань образована межклеточным веществом, состоящим из ретикулярных, коллагеновых колокон и основного вещества, и клетками (фибробласты, макрофаги, жировые и остеогенные клетки). М.т. богато кровоснабжается, причем значительная часть кровеносных сосудов являются тонкостенными синусоидными капиллярами, обеспечивающими быстрый выход в кровоток созревших клеток крови. </item>
        <item>Миофибробласты, myofibroblasti (греч. myos - мышца + biastos - зачаток). Син. Контрактильные фибробласты (лат. contractio - сокращение, сморщивание). Одна из разновидностей дифферона фибробластов. При наличии всех светомикроскопических признаков строения дифференцированных фибробластов М.ф. имеют развитый сократительный аппарат, который занимает более половины объема цитоплазмы и обеспечивает сократительную способность клеток. Имеются также плотные тельца. В этом отношении они похожи на гладкие миоциты. С гладкими миоцитами их сближает и наличие маркерных молекул, свойственных мышечной ткани: актина и десмина мышечного типа, однако базальная мембрана, характерная для гладких миоцитов, в М.ф. отсутствует. Белоксинтезирующий аппарат у М.ф. развит слабее, чем у зрелых фибробластов. При сохранении способности к биосинтезу межклеточного вещества М.ф. выполняют сократительные акты, которые особенно важны при заживлении ран.</item>
        <item>Основное вещество, substantia fundameutails. Син. Аморфное вещество, substsntia amor Один из компонентов межклеточного вещества, окружающее волокна, клетки, нервы и сосуды. О.в. имеет базофилию и при исследовании в световом и электронном микроскопе имеет аморфное строение. Эти обстоятельства оусловили название данного компонента соединительных тканей. В состав О.в. входят вода, белки плазмы крови, минеральные вещества, продукты метаболизма клеток, растворимые предшественники коллагеновых и эластических волокон. Важными компонентами О.в. являются сложные органические соединения: гликозаминогликаны (ГАГ), протеогликаны (ПГ) и гликопротеины (ГП).</item>
        <item>Перициты, pericyti (греч. реп - около, вблизи + kytos, cytos - клетка). Син. Периваскулярные клетки Клетки, входящие в состав стенки артериол, капилляров и венул. Наиболее многочисленны в посткапиллярных венулах. Обычно располагаются в расщеплении базальной мембраны, однако последняя может частично отсутствовать, и тогда П. непосредственно связаны с эндотелиоцитам и при помощи многочисленных нексусов и передают им информацию о состоянии РВНСТ. Функции перицитов: 1. Регуляция просвета микрососудов. 2. Опорная функция. 3. Полагают, что П. в зависимости от локализации выполняют роль камбия для фибробластов, остеобластов, хондробластов, адипоцитов и гладкомышечных клеток. 4. Контроль пролиферации эндотелиальных клеток при регенерации капилляра. 4. Биосинтез компонентов базальной мембраны. 5. Фагоцитарная функция.</item>
        <item>Пигментная соединительная ткань, textus connectivns pigmentosus (лат. pigmentum - краска). Разновидность собственно соединительных тканей, относящаяся к соединительным тканям со специальными свойствами. Как и все соединительные ткани, П.с.т. состоит из клеток и межклеточного вещества и похожа на РВНСТ, в отличие от которой в ней существенно преобладают пигментоциты. Помимо них, в П.с.т. находятся фибробласты, фиброциты, макрофаги, тканевые базофилы и различные виды лейкоцитов. П.с.т. богато кровоснабжается. Пигментоциты П.с.т. имеют отростчатую форму и подразделяются на меланоциты и меланофоры. Меланоцигы имеют нейроглиальное происхождение и, обладая соответствующими синтетическим и ферментативным аппаратами, способны синтезировать пигмент меланин, который запасают в особых гранулах - меланосомах. Меланофоры не способны к самостоятельному синтезу меланина, однако могут захватывать меланиновые гранулы после их выделения меланоцитами. В последнее время как самостоятельная разновидность соединительной ткани П.с.т. рассматривается не всеми.</item>
        <item>Пигментоциты, pigmentocyti (лат. pigmentum - краска + kytos, cytos - клетка). Клетки соединительной ткани, синтезирующие или содержащие пигмент меланин. Встречаются в РВНСТ и плотной волокнистой соединительной ткани (например, в склере глаза), но наибольшее количество этих клеток обнаруживается в пигментной соединительной ткани (см. статью Пигментная соединительная ткань).</item>
        <item>Плазмоциты, plasmocyti (греч. plasma – что–то оформленное, образованное + kytos, cytos – клетка). Син. Плазматические клетки Клетки соединительной ткани, синтезирующие иммуноглобулины (антитела). Могут встречаться в количестве 1–2% в периферической крови (лимфоплазмоциты). Источником образования П. являются В-лимфоциты крови, которые, попадая в соединительную ткань и подвергаясь стимуляции антигенами, претерпевают реакцию бласттрасформации и превращаются в П. через стадии плазмобласта и проплазмоцита. П. фактически являются единственными продуцентами иммуноглобулинов, помимо них небольшое количество этих факторов иммунных реакций синтезируют В-лимфоциты. </item>
        <item>Плотная волокнистая неоформленная соединительная ткань, textus conuectivus fibrosus irregularis. Разновидность волокнистых соединительных тканей, в которой в межклеточном веществе преобладает волокнистый компонент. При этом толстые коллагеновые волокна, составляющие подавляющую массу межклеточного вещества, идут в разных направлениях. Эластические волокна, представленные в значительно меньшем количестве, также имеют разное направление и формируют трехмерную сеть. Различная ориентированность волокнистого компонента обусловлена разнонаправленносгь векторов сил, действующих на ткань. В связи с преобладанием коллагеновых волокон эту ткань часто называют плотной волокнистой неоформленной коллагеновой тканью. Клеточный состав этой ткани в основном представлен функционально малоактивными фиброцитами, однако в небольшом количестве встречаются и другие соединительнотканные клетки - фибробласты, макрофаги, тучные клетки, лейкоциты и др. Клеточный состав более разнообразный в прослойках РВНСТ, где содержатся кровеносные сосуды и связанные с ними камбиальные клетки. Зонами локализации П.в.н.с.т. являются сетчатый слой дермы кожи, капсулы паренхиматозных органов, периост костей.</item>
        <item>Плотная волокнистая оформленная соединительная ткань, textus conuectivus fibrosus regularis. Разновидность волокнистых соединительных тканей, характеризующаяся плотным расположением и параллельным направлением толстых волокон и резким преобладанием их над основным веществом. Если в ткани существенно преобладают коллагеновые волокна, такая ткань называется коллагеновой. В этом случае тонкие эластические волокна формируют трехмерную сеть. Если в ткани преобладают эластические волокна, ткань называется эластической. Клеточный состав П.в.о.с.т. представлен в основном фиброцитами (тендиноцитами), которые имеют отростчатую форму и связаны между собой посредством щелевых контактов, обеспечивающих электрическую и химическую сопряженность клеток. С другой стороны, фиброциты при помощи интегринов и фибронектина связаны с коллагеновыми волокнами. В связи с этим усиление механической нагрузки на коллагеновые волокна приводит к активации тендиноцитов, в которых усиливается синтетическая активность, что ведет к дополнительной выработке межклеточного вещества. П.в.о.с.т. образует связки, сухожилия, фасции и апоневрозы (см. соответствующие статьи).</item>
        <item>Ретикулярные волокна, fibrae reticularis (лат. fibra – волокно, нить + reticulum – сеточка). Син. Аргирофильные волокна (греч. argyros – серебро + philia – любовь) Разновидность коллагеновых волокон, образованная коллагеном III типа. Имеют небольшую толщину (от 0,1 до 2 мкм), состоят из микрофибрилл толщиной 20–40 ни и обладают большей, чем коллагеновые волокна, растяжимостью. Снаружи Р.в. окружены гликеопротеинами и протеогликанами, в связи с чем окрашиваются солями серебра (отсюда их название аргирофильные волокна) и дают положительную ШИК-реакцию. Р.в. в соединительной ткани формируют нежную тонкую сеточку, что обусловило их название.</item>
        <item>Ретикулярная соединительная ткань, textus connectivus reticularis. Разновидность собственно соединительных тканей, соединительная ткань со специальными свойствами. Состоит из клеток и межклеточного вещества. Клетками Р.с.т. являются ретикулярные клетки, макрофаги, малодифференцированные клетки, адвентициальные клетки. Ретикулярные клетки некоторые авторы определяют как фиксированные клетки Р.с.т., поскольку они связаны между собой отростками, цитолемма которых формирует щелевые контакты. Этот ложный синцитий имеет трехмерную организацию и формирует сложную сеть, в петлях которой находятся гемопоэтические элементы. Межклеточное вещество Р.с.т. представлено ретикулярными волокнами и основным веществом. Ретикулярные волокна формируют трехмерную сеть, имеющую строгую ориентацию по отношению к сети, формируемой ретикулярными клетками. Они частично вдавлены в цитоплазму ретикулярных клеток. Основное вещество представлено жидкостью, гликозаминогликанами, протеогликанами, гликопротеинами, которые находятся в соотношении, отличающемся от такового в других соединительных тканях. Благодаря особой конструкции и составу основное вещество Р.с.т. играет важную роль в создании микроокружения для гемопоэтических элементов и в регуляции выхода зрелых клеток в кровоток. Функции Р.с.т. вытекают из изложенного выше: барьернозащитная, трофическая, регуляторная, опорная, функция создания микроокружения для гемопоэтических элементов.</item>
        <item>Рыхлая волокнистая неоформленная соединительная ткань (РВНСТ), textus connectivus fibrosus laxus. Разновидность волокнистых соединительных тканей, характкризующаяся разнообразным клеточным составом и преобладанием в межклеточном веществе основного вещества. Волокна в этой ткани в связи различно направленным и постоянно меняющимся вектором сил, воздействующих на нее, идут в разных направлениях. Клетки РВНСТ объединяются в несколько дифферонов. Наиболее значимыми являются диффероны фибробластов, макрофагов, тканевых базофилов (тучных клеток), плазмоцитов, адипоцитов. Кроме клеток этих дифферонов, в РВНСТ обнаруживаются пигментоциты, адвентициальные клетки, различные виды лейкоцитов. В состав межклеточного вещества РВНСТ входят коллагеновые, эластические волокна и основное вещество.</item>
        <item>Связки, ligamenta (лат. ligare - связывать). Структуры, связывающие между собой части скелета или другие органы. Некоторые С. подвешивают органы, создают для них опору (С. брюшины, подвешивающая С. пениса и др.). Голосовые С. участвуют в речевых актах. Наиболее многочисленны фасции, связывающие кости скелета. По своему функциональному значению они делятся на укрепляющие, ограничивающие (ограничивают объем движений в суставе), направляющие (определяющие направление движения костей) и др. В любом случае строение С. похожее на строение сухожилий с двумя отличиями. Во-первых, в С. расположение волокон несколько менее упорядоченное, чем в сухожилиях. Во-вторых, в некоторых С. преобладают толстые эластические волокна, разделенные тонкими пучками коллагеновых волокон и фиброцитами.</item>
        <item>Собственно соединительные ткани, textus connectivus proprius. Группа тканей внутренней среды, включающая в себя волокнистые соединительный ткани и соединительные ткани со специальными свойствами.</item>
        <item>Соединительные ткани, textus connectivus (лат. textus -ткань; connectivus - соединительный). Син. Ткани внутренней среды Один из четырех типов тканей животного организма. Все ткани данного тканевого типа, взаимодействуя в составе органов с тканями других типов, связывают их друг с другом, что обусловило их название. Источником развития С.т. является мезенхима (дерматомная, склеротомная, спланхнотомная, нейромезенхима и энтомезенхима. С.т. подразделяются на несколько групп. 1. Кровь, лимфа, лимфоидная и миелоидная ткани (см. соответствующие статьи). 2. Собственно соединительные ткани (см. статью), которые подразделяются на волокнистые соединительные ткани и соединительные ткани со специальными свойствами (см. статьи Собственно соединительные ткани; Волокнистые соединительные ткани; Соединительные ткани со специальными свойствами). 3. Скелетные соединительные ткани (хрящевые и костные, см. соответствующие статьи в теме Хрящевые и костные ткани).</item>
        <item>Соединительные ткани со специальными свойствами. Вторая группа собственно соединительных тканей. Включает 4 разновидности тканей: ретикулярную, студенистую, жировую и пигментную соединительные ткани. С.т.с.с. построены по тому же принципу, что и все собственно соединительные ткани. Выделение их в отдельную группу обусловлено некторыми особенностями, которые заключаются: 1) в строго определенной области распространения в организме (за исключением белой жировой ткани, встречающейся почти повсеместно); 2) в выполнении специфических функций; 3) в численном преобладании одного определенного клеточного дифферона (в зависимости от вида ткани); 4) в определенном строении межклеточного вещества (волокон или основного вещества).</item>
        <item>Студенистая соединительная ткань, Textus mucosus (лат. textus - ткань; mucus - слизь). Син. Слизистая соединительная ткань Разновидность соединительных тканей, которая существует только в эмбриональном периоде. При этом обнаруживается как в провизорных органах, так и в теле эмбриона. Эта ткань является модификацией РВНСТ, в отличие от которой в ней резко преобладает межклеточное вещество с малым содержанием волокон и резко увеличенным количеством гиалуроновой кислоты.</item>
        <item>Сухожилия, tendines (лат. tendere - растягивать, обтягивать). Структуры органного строения, связывающие мышцы с костями. Функционально ведущей тканью в сухожилии является плотная волокнистая оформленная коллагеновая ткань.</item>
        <item>Тканевые базофилы, basophilus textus (греч. basis – основа, подставка + philia – любовь; лат. textus – ткань). Син. Тучные клетки; Лаброциты, labrocyti (греч. labros • жадный, kytos – клетка); Мастоциты, mastocyti (лат. masticare – жевать); Гепариноциты, heparinocyti; Клетки Эрлиха Третья по численности (после фибробластов и макрофагов) клеточная популяция РВНСТ. Их количество составляет 2–8% от всех клеток этой ткани. Источником развития Т.б. является стволовая клетка крови. Полагают, что существует общий предшественник для них и базофильных лейкоцитов крови, с которыми Т.б. весьма схожи, но не идентичны. Метахромазия гранул обусловлена гепарином, который снижает свертываемость крови и понижает проницаемость сосудов. Гранулы содержат также гистамин (а у грызунов и серотонин). Эти вещества могут изменять состояние основного вещества РВНСТ, увеличивать проницаемость микрососудов. Кроме того, в состав гранул входят некоторые ферменты, хемотаксические факторы для эозинофилов и нейтрофилов и ряд других веществ. Функции. 1. Регуляция тканевого гомеостаза (гомеостатическая функция)- проницаемости сосудов, свертываемости крови, трофики тканей. Осуществляется за счет медленной секреции содержимого гранул. 2. Синтез и секреция компонентов основного вещества РВНСТ (гепарина, хондроитинсульфатов, гиалуроновой кислоты, гликопротеинов). 3. Регуляторная функция. Заключается в регуляции функций других клеток РВНСТ и крови, а также состояния межклеточного вещества путем выделения медиаторов. 4. Участие в иммунных реакциях. Медиаторы тучных клеток регулируют функции клеток иммунной системы, силу иммунного ответа. Эти клетки осуществляют фагоцитоз комплекса антиген - антитело, поглощение избытка гистамина. Они участвуют в аллергических и анафилактических реакциях.</item>
        <item>Фасции fasciae( лат. fascis - сноп, связка; fascia - повязка, бинт). Соединительнотканные оболочки скелетных мышц, образующие вокруг них чехол. Ф. являются вспомогательным аппаратом скелетных мышц. Они отделяют мышцы друг от друга, создают опору для брюшка мышцы при ее сокращении, уменьшают трение мышц друг о друга. В листках фасций находятся кровеносные, лимфатические сосуды и нервы, при этом соединительная ткань фасций сваязана со стенками сосудов и препятствует их сдавливанию. В местах прикрепления мышцы с костью с ней срастаются также и фасции. </item>
        <item>Фибробласты, fibroblasti (лат. fibra - волокно + blastos - зачаток). Клетки, формирующие основной дифферон соединительной ткани. Развиваются из стволовой клетки стромальных механоцитов, находящейся в костном мозге и отличающейся от стволовой кроветворной клетки. Более поздним предшественниками Ф. являются адвентициальные (периваскулярные) клетки или, по альтернативным представлениям, перициты. Дифферон Ф. включает клетки следующих стадий развития: стволовая клетка стромальных механоцитов-» … адвентициальная (периваскулярная) клетка -» малодифференцированный (юный) Ф -» дифференцированный (зрелый) Ф —» фиброцит, а также миофибробласт и фиброкласт.</item>
        <item>Фиброкласты, fibroclasti (лат. fibra - волокно + греч. klasis - разрушение). Одна из разновидностей клеток дифферона фибробластов, клеток, осуществляющих разрушение коллагеновых волокон.</item>
        <item>Фиброциты, fibrocyti (лат. fibra - волокно + греч. cytos - клетка). Клетки конечной стадии развития диффероны фибробластов, которые заканчивают свое существование путем апоптоза.</item>
        <item>Эластические волокна, fibrae elasticae. Волокна, входящие в состав межклеточного вещества соединительной ткани и построенные из белка эластина и гликопротеина фибриллина. Эти волокна содержатся в РВНСТ в значительно меньшем количестве, чем коллагеновые. В отличие от коллагеновых, Э.в. не выявляются обычными красителями и требуют элективных методов окраски (окраска фукселином, орсеином). Их толщина составляет от 0,2 до 10 мкм, волокна имеют вид тонких прямых, часто ветвящихся и анастомозирующих между собой нитей, образующих трехмерную сеть. Э.в. состоят из аморфного эластина (90%) и образующего микрофибриллы фибриллина (10%). Эластин и фибриллин синтезируются в гранулярной ЭПС, а затем модифицируются в комплексе Гольджи. Эластин, как и коллаген, содержит много глицина и пролина, а также две уникальные аминокислоты: десмозин и изодесмозин. Молекулы эластина имеют вид глобул. Функции эластических волокон: 1) обеспечение обратимой деформации тканей - эластичности; 2) участие в создании и поддержании архитектоники ткани.</item>
    </string-array>
</resources>