<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="theme_12">
        <item>Аксоаксональный синапс, Synapsis axoaxonica (греч. synapsis - прикосновение, соединение, связь; axon - ось). Одна из разновидностей взаимодействия (контакта) двух нейронов. Синапс, образованный аксоном одного нейрона на аксоне другого нейрона. </item>
        <item>Аксодендритический синапс, Synapsis axodendritica (греч. synapsis - прикосновение, соединение, связь; axon - ось; dendron - дерево). Одна из разновидностей взаимодействия двух нейронов. Синапс, образованный аксоном одного нейрона на дендрите (дендритном дереве, шипиках дендрита) другого нейрона.</item>
        <item>Аксосоматический синапс, Synapsis axosomatica (греч. synapsis - прикосновение, соединение, связь; axon - ось; soma -тело). Одна из наиболее часто встречающихся разновидностей межнейронных химических связей (наряду с аксодендритическим синапсом), при которой аксон одного нейрона взаимодействует с перикарионом второго нейрона.</item>
        <item>Анулоспиральное нервное окончание, Terminatio neuralis anulosralis. Син. Кольцеспиральное нервное окончание Окончание дендрита псевдоуниполярного или биполярного чувствительного нейрона на интрафузальных мышечных волокнах, в которых отростки нервных клеток закручены вокруг центральной части интрафузального волокна по спирали и на большом протяжении вступают с ним в синаптическую связь. Аннулоспирапьные нервные окончания имеются как на ЯС-, так и на ЯЦ-волокнах.</item>
        <item>Барорецептор, Baroreceptor (греч. baros - тяжесть; лат. receptor - приемник от recipere - брать, получать). Чувствительное нервное окончание, воспринимающее изменение давления. Является одной из разновидностей механорецепторов.</item>
        <item>Болевой рецептор, ноцицептор, Nociceptor (лат. nocens вредный; recipere - брать, получать). Чувствительное нервное окончание, воспринимающее боль. Распространены повсеместно. Как полагают, за болевую чувствительность отвечают свободные неинкапсулированные нервные окончания, но не исключается в этом участие и других нервных окончаний.</item>
        <item>Внутренняя колба, инкапсулированного нервного окончания, Kolben interna corpusculi neuralis capsulati (нем. Kolben - стеклянный сосуд; лат. intemus - внутренний; corpusculum - тельце). Структура, состоящая из клеток терминальной глии и непосредственно окружающая осевой цилиндр в несвободном инкапсулированном нервном окончании.</item>
        <item>Вторичная синаптическая щель, Fissura synaptica secundaria (лат. fissura - щель; греч. synapsis - прикосновение, соединение, связь; лат. secundus - второй). Щель, образующаяся в результате многочисленных углублений, складок сарколеммы мышечного волокна в области нервно-мышечного синапса. Таких щелей в нервно-мышечном синапсе содержится большое количество. Они открываются в первичную синаптическую щель и значительно увеличивают зону контакта нервной терминали и мышечного волокна. При патологии нервно-мышечного синапса (миастения гравис) количество В.с.щ. резко уменьшается.</item>
        <item>Гроздевидное нервное окончание, Terminatio neuralis racemosa (лат. racemosus - гроздевидный от racemus - гроздь). Чувствительное нервное окончание, образованное дендритом псевдоуниполярного нейрона спинального ганглия, на периферических участках интрафузальных ЯЦ-волокон нервно-мышечного веретена (см. статью). Как полагают, Г.н.о. реагируют на изменение длины мышцы.</item>
        <item>Генитальное тельце Догеля, Corpusculum genitalii Dogel (лат. cobpusculum - тельце; generare - зарождать, рожать). Чувствительное нервное окончание, относящееся к разновидности несвободных инкапсулированных нервных окончаний. Г.т.Д. находятся в особо чувствительных областях кожи, в первую очередь, в области наружных половых органов, коже молочных желез (т.е. в эрогенных зонах). Они похожи по строению на колбы Краузе (см. статью Концевая колба Краузе), но в в отличие от последних в тельце входят несколько отростков от нескольких нейроцитов. Поэтому раздражение генитального тельца вызывает сильную иррадиацию возбуждения.</item>
        <item>Двигательное нервное окончание, Terminatio neuralis motorius. См. статью Нервно-мышечное окончание.</item>
        <item>Дендродендритический синапс, Synapsis dendrodendritica (греч. synapsis - прикосновение, соединение, связь; dtndron - дерево). Редкая разновидность межнейронных синапсов, при которых два нейрона контактируют своими дендригами.</item>
        <item>Диск Меркеля, Discus Merkeli (лат. discus - круг, кружок, диск, образование с закругленной поверхностью; от греч. discos - диск). См. статью Неинкапсулировнное нервное окончание.</item>
        <item>Инкапсулированное нервное окончание, Corpusculum nervosum capsulatum (лат. corpusculum - тельце; capsa - ящик, коробка, капсула; греч. neuron - нерв). Несвободное чувствительное нервное окончание, окруженное соединительнотканной капсулой. К И.н.о. относятся тельца Фахер-Пачини, Мейснера, Руффини, Догеля и др. (см. статьи Несвободное нервное окончание; Тельце Фатер-Пачини; Тельце Мейснера; Тельце Руффини; Тельце Догеля).</item>
        <item>Интерорецептор, Interoreceptor (лат. interior - внутренний + receptor - принимающий). Чувствительное нервное окончание, воспринимающее раздражение из внутренней среды организма. Находятся в кровеносных сосудах и внутренних органах. По модальности раздражителя И. подразделяются на барорецепторы, тактильные И., хеморецепторы, осморецепторы (см. статьи).</item>
        <item>Интрасинаптические филаменты, Filamenta intrasynaptica. См. статью Внутрищелевое вещество.</item>
        <item>Интрафузальное мышечное волокно, Myofibra intrafusalis (греч. mys, myon - мышца; лат. intra - внутри + fusus - веретено). Особая разновидность скелетных мышечных волокон, которые находятся в составе нервно-мышечного веретена, рецептора скелетной мышечной ткани. Подразделяются на И.м.в. с ядерной сумкой (ЯС-волокна) и И.м.в. с ядерной цепью (ЯЦ-волокна). Подробнее см. в статье Нервно-мышечное веретено.</item>
        <item>Концевая колба Краузе, Kolba terminalis Краузе (нем. Kolben – стеклянный сосуд; Син. Концевая луковица, Bulbus terminalis). Разновидность чувствительного инкапсулированного нервного окончания. К.К.К. являются барорецепторами и терморецепторами. Обнаруживаются в дерме кожи, особенно наружных половых органов, соединительной ткани слизистых и серозных оболочек (особенно их много в языке, конъюнктиве глаза). Имеют небольшие (40–150 мкм) размеры и состоят из наружной капсулы и внутренней колбы. Внутренняя колба образована плоскими глиоцитами, между которыми проходят, формируя своеобразный клубочек, тонкие ветви дендрита. Наружная капсула очень тонкая. Выделяют две разновидности К.К.К.: простую и сложную. В простой К.к.К. афферентное нервное волокно, вступая в капсулу, теряет миелиновую оболочку и, не разветвляясь, доходит до ее дистального конца, где образует колбовидное расширение. В сложной К.к.К. осевой цилиндр сразу после проникновения в капсулу многократно ветвится и образует пуговчатые терминали. К.к.К. описана немецким анатомом и гистологом Вильгельмом Краузе.</item>
        <item>Концевая луковица, bulbus terminalis. См. статью Концевая колба Краузе.</item>
        <item>Механорецептор, Mechanoreceptor (греч. mechane - орудие, сооружение + лат. receptor - принимающий). Разновидность чувствительного нервного окончания, воспринимающая механическую деформацию органа, в котором она находится, или изменение давления на него. В соответствии с этим М. подразделяют на рецепторы растяжения (тензорецепторы) и барорецепторы. Обнаруживаются в мышцах, сухожилиях, легких и воздухоносных путях, пищеварительном, мочеполовом трактах, сердце, кровеносных и лимфатических сосудах. По строению могут представлять собой свободные и несвободные нервные окончания, как неинкапсулированные (например, клетка Меркеля, связанная с терминалью дендрита), так и инкапсулированные (тельца ФатерПачини, Мейсснера, Руффини, Догеля, нервно-мышечные и нервносухожильные веретена).</item>
        <item>Моторная бляшка, Agmen motoria (лат. agmen - бляшка; motoria - моторная от movere - приводить в движение). См. статью Нервно-мышечное окончание.</item>
        <item>Мышечный полюс нервно-мышечного синапса, Polus muscularis synapsis neuromuscularis (лат. polus - земная и небесная ось; mys, myos - мышь, мышца; греч. synapsis - соединение, связь; neuron - нейрон). См. статью Нервно-мышечное окончание.</item>
        <item>Наружная колба (капсула) инкапсулированного нервного окончания, Kolben externa corpusculi neuralis capsulati (нем. Kolben - стеклянный сосуд; лат. extemus - наружный; capsula - оболочка от capsa - ящик; corpusculum - тельце). Соединительнотканная капсула, входящая в состав инкапсулированного нервного окончания и окружающая снаружи внутреннюю колбу. Подробнее строение Н.к.и.н.о. см. в статье Тельце Фатер-Пачини. </item>
        <item>Неинкапсулированное нервное окончание, Term inatio neuralis ooncapsulata (лат. terminatio - окончание; греч. neuron - нерв). Несвободное чувствительное нервное окончание, в котором терминаль дендрита окружена ш ванновскими клетками. Одной из разновидностей Н.н.о. является осязательный диск Меркеля. Он состоит из дендрита псевдоуниполярного нейрона, который заканчивается расширением в виде диска. Этот диск образует синапс с клеткой Меркеля, которая находится в базальном слое эпидермиса. В цитоплазме клетки М еркеля содержатся секреторные гранулы с нейромедиатором. Механическое раздражение вы зы вает выделение гранул из клеток М еркеля, при этом содержимое гранул (нейромедиаторы и нейрогормоны) вы зы вает деполяризацию отростка нейроцита. Несвободные неинкапсулированные окончания в соединительной ткани построены следующим образом. Осевой цилиндр освобождается от олигодендроглии и на значительном расстоянии окружается узким слоем отростков глиальных (шванновских) клеток, с цитолеммой которых тесно контактирует. Очень часто на поперечном разрезе видна билатеральная симметрия таких окончаний. Н.н.о. по своей модальности относятся к механорецепторам.</item>
        <item>Нерв, Nervus (лат. nervus - нерв; греч. neuron - первонач. жила, сухожилие, позже - нерв). Орган нервной системы, состоящий из совокупности нервных волокон, окруженных соединительнотканными образованиями. В состав периферических Н. входят как миелиновые, так и безмиелиновые нервные волокна. В соматических Н. преобладают миелиновые, тогда как в вегетативных - безмиелиновые нервные волокна. Распределение этих типов волокон в Н. обычно мозаичное. Тела нервных клеток, дающие начало Н., находятся в сером веществе спинного мозга, ядрах головного мозга, спинальных и аналогичнных им чувствительных ганглиях черепных нервов, вегетативных ганглиях. В функциональном отношении Н. делятся на чувствительные, двигательные и смешанные. Последние существенно преобладают. Морфологические критерии различий этих функциональных типов II. отсутствуют. С гистологической точки зрения периферические Н. являются паренхиматозными пучковыми органами. Их основу составляют расположенные параллельными пучками нервные волокна.</item>
        <item>Нервное окончание, Terminatio neuralis (лат. terminatio - окончание; греч. neuron - ранее сухожилие, позднее - нерв).Терминальные (концевые) разветвления отростков нервных клеток, в которых нервный импульс или генерируется (рецепторы), или передается на другой нейрон или клетку иного происхождения. В связи с этим все Н.о. подразделяются на три группы: 1. Эффекторные нервные окончания. 2. Рецепторные, или афферентные нервные окончания. 3. Межнейронные синапсы Эффекторные Н.о. могут располагаться в различных тканях. В соответствии с этим выделяют нервно-мышечные окончания (см. статью) и секреторные Н.о. (см. статью). Рецепторные Н.о. воспринимают раздражения, исходящие из внешней и внутренней среды и представляют собой морфологически выражение различающиеся образования, что зависит от их локализации и функционального значения (см. статью). О межнейронных синапсах см. соответствующую статью. </item>
        <item>Нервно-мышечное окончание, Terminatio neuromuscularis (лат. terminatio - окончание; греч. neuron - ранее сухожилие, позднее - нерв; лат. musculus - мышца). Двигательные нервные окончания в мышечных тканях. В зависимости от разновидности мышечной ткани они подразделяются на: 1) двигательные окончания в скелетной мышечной ткани и 2) двигательные нервные окончания в гладкой мышечной ткани.</item>
        <item>Нервно-мышечное веретено, Fusus neuromuscularis (лат. fusus - веретено; греч. neuron - ранее сухожилие, позднее - нерв; лат musculus - мышца). Инкапсулированное рецепторное нервное окончание в скелетной мышечной ткани. Является проприорецептором. По модальности относятся к тензорным рецепторам, т.е. реагируют на растяжение мышцы. </item>
        <item>Нервно-сухожильное веретено Гольджи, Fusus neurotendineus Golgi (лат. fusus - веретено; греч. neuron - ранее сухожилие, позднее - нерв; лат. tendineus - сухожильный). Инкапсулированное чувствительное нервное окончание, находящееся в концевой части сухожилия в месте соединения его с мышечным волокном и в связках капсулы сустава и относящееся к проприорецепторам.</item>
        <item>Ноцирецептор, Nocireceptor (лат. посеrе - вредить; recipere - брать, получать). Разновидность чувствительных свободных нервных окончаний, отвечающих за восприятие болевых раздражителей. Подробнее см. статьи Болевой рецептор и Свободное нервное окончание.</item>
        <item>Осязательное тельце Мейсснера, Corpusculum tactilis Meissner (лат. corpusculum - тельце, уменып. от corpus - тело; tactilis - осязательный от tangere - касаться). Разновидность несвободных инкапсулированных нервных окончаний соединительной ткани, обнаруживаемая в сосочковом слое дермы. О.т.М. являются механорецепторами. Они имеют овальную форму и размеры от 50 до 150 мкм. Общий план строения О.т.М. аналогичен таковому других инкапсулированных нервных окончаний.</item>
        <item>Пластинчатое тельце Фатер-Пачини, Corpusculum lamellosum VaterPacini (лат. corpusculum - тельце, уменьш. от corpus - тело; lamellosus - пластинчатый, слоистый). Разновидность несвободных инкапсулированных нервных окончаний в соединительной ткани, относящиеся к механорецепторам (барорецепторам). П.т.Ф.-П. обнаруживаются в соединительной ткани кожи, молочной железы, в брыжейки, многих внутренних органов, в околососудистой и околосуставной соединительной ткани. Являются крупными образованиями овальной формы диаметром от 1 до 5 мм.</item>
        <item>Проприорецептор, Proprioreceptor (лат. proprius - собственный + receptor - приемник от recipere - брать, получать, сареге - ловить, хватать). Разновидность чувствительных нервных окончаний, воспринимающая раздражения от глубоколежащих частей тела: мышц, сухожилий, суставов, а также лабиринта, и участвующих в контролировании степени сокращения мышц, растяжения сухожилий, изменения положения суставов и суставного угла.</item>
        <item>Рецептор, Receptor (лат. receptor - приёмник, получатель). Син. Чувствительное нервное окончание, Terminatio neuralis sensoria. Концевые образования дендригов чувствительных нейронов, воспринимающие раздражения из внутренней -интерорецепторы, внешней среды экстерорецепторы, аппарата движения проприорецепторы и преобразующие их физическую (механическую, тепловую и т.д.) энергию в нервные импульсы, передаваемые по чувствительным нервам в ЦНС. Под Р. понимают также специализированные молекулы клеточной поверхности или внутриклеточные молекулы, обеспечивающие взаимодействие клетки с лигандами). Син. Мембранные рецепторы.</item>
        <item>Периневрий, Perineurium (греч. peri - около, вблизи, вокруг + neuron - первонач. сухожилие, позднее - нерв) Соединительная ткань, окружающая пучки нервных волокон в нерве как органе.</item>
        <item>Свободное нервное окончание, Terminatio neuralis libera (лат. terminatio - окончание; греч. neuron - ранее сухожилие, позднее - нерв; лат. liber - свободный). Чувствительное нервное окончание, образованное только терминальными ветвлениями осевого цилиндра, свободно лежащими между клетками эпителия или в основном веществе соединительной ткани. В эпидермисе и многослойном неороговевающем эпителии С.н.о. располагаются в базальном и шиповатом слоях, а в эпидермисе кожи пальцев рук, являющейся высокочувствительной зоной, они могут достигать зернистого слоя. При проникновении в эпителий нервные волокна теряют миелиновую оболочку, а базальная мембрана их сливается с базальной мембраной эпителия. В соединительной ткани С.н.о. часто имеют вид кустиков, ветви которых могут быть весьма длинными.</item>
        <item>Секреторное нервное окончание, Terminatio neuralis secretoria (лат. terminatio - окончание; греч. neuron - ранее сухожилие, позднее - нерв; лат. secretorius - отделительный, выделительный, секреторный, относящийся к секреции). Эффекторное нервное окончание, образованное аксоном нервной клетки на секреторных клетках желез. С.н.о. оказывают на железу несколько эффектов: гидрокинетический (мобилизация воды), протеокинетический (усиление секреции белка), синтетический (усиление синтетических процессов), трофический (поддержание трофики железы, обеспечение ее нормального строения и функции.</item>
        <item>Синапс, Synapsis (греч. synabsis - прикосновение, соединение, связь). См. статью Межнейрональный синапс.</item>
        <item>Тельце Догеля, Corpusculum Dogeli. Сип. Corpusculum genitale (лат. corpusculum - тельце, уменыи. от corpus - тело; genitalia - от generare - создавать, зарождать). Разновидность несвободных инкапсулированных чувствительных нервных окончаний, обнаружитваемая в соединительной ткани наружных половых органов: головки полового члена, клитора; сосков и т.п. Обнаружены также и в других участках тела. Относится к механорецепторам (барорецепторам). По строению напоминают концевые колбы Краузе (см. статью), но отличаются от них тем, что в их образовании участвуют несколько дендритов псевдоуниполярных нейронов, а также тем, что вокруг соединительнотканной капсулы образуется большое количество микрососудов.</item>
        <item>Тельце Мейсснера, Corpusculum Meissneri. Син. Осязательное тельце. Мейсснера, Corpusculum tactilis Meissneri (лат. corpusculum - тельце, уменьш. от corpus - тело; tactilis - осязательный от tangere - касаться) См. статью Осязательное тельце Мейсснера.</item>
        <item>Тельце Руффини, Corpusculum Ruffini (лат. corpusculum - тельце, уменьш. от corpus - тело). Разновидность несвободных инкапсулированных чувствительных нервных окончаний, воспринимающая давление (по другим данным, Т.Р. являются терморецепторами) и расположенная в соединительной ткани кожи и капсулы суставов. Имеют веретеновидную форму и болшыиие размеры (длина до 2 мм, ширина - 0,15 мм). В центре Т.Р. находятся многочисленные терминальные ветвления осевого цилиндра и внутренняя каспула, образованная пластинчатыми глиальными клетками). Нервные терминали имеют булавовидные расширения, в которых расположены многочисленные митохондрии и везикулы. Терминали в отличие от остальной части осевого цилиндра расположенной в тельце, не окружены глиоцитами, но отделены от капсулярного пространства базальной мембраной. Капсулярное пространство (пространство между внутренней колбой и капсулой) достаточно хорошо выражено, содержит фибробласты, макрофаги и коллагеновые волокна, которые входят во внутреннюю колбу. Капсула образована несколькими слоями коллагеновых волокон и лежащими между ними уплощенными клетками.</item>
        <item>Электрический (электротонический, беспузырьковый) синапс, Synapsis electricalis (nonvesicularis). Греч. Synapsis – соприкосновение, соединение; electron – янтарь, при трении которого образуется электрический заряд: в сложи, словах означает отношение к электричеству; лат. non – нет + vesicula – пузырек, уменьш. от vesica – пузырь). Разновидность синапсов, в которых воздействие одного нейрона на другой (стимулирующее или тормозное) осуществляется через посредство щелевых контактов. В связи с этим Э.с. построены по типу нексусов: две мембраны (пре– и постсинаптическая) соседних нейронов тесно сближаются друг с другом до расстояния в 2–5 нм, и это место контакта пронизано многочисленными коннексонами. Следовательно, синаптическая щель в электрическом синапсе практически отстутствует. Отсутствует и скольнибудь различимая специализация пре- и синаптической мембраны, которые в зависимости от функционального состояния синапса могут меняться местами.</item>
        <item>Эффектор, Effector (лат. effectus - следствие, результат, действие, воздействие). 1. Концевые аппараты аксонов эффекторных нейронов соматической или вегетативной нервной системы, которые передают нервный импульс на рабочие структуры органов, регулируя их деятельность. Э. являются заключительным звеном рефлекторных дуг. По вызываемому эффекту Э. подразделяются на двигательные и секреторные (см. соответственно статьи Двигательное нервное окончание и Секреторное нервное окончание). 2. Исполнительные, или рабочие органы, реализующие эффект от стимуляции эфферентных нейронов. Примером Э. явля.тся поперечнополосатые скелетные или гладкие мышцы сосудов и внутренних органов, железы и т.п.</item>
    </string-array>
</resources>