<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string-array name="theme_2">
        <item>Агранулярная эндоплазматическая сеть, Reticulum endoplasmaticum agranularis (лат. reticulum - сеть; endon - внутри + plasma - лепная фигура, вылепленная; греч. а - приставка, означающая отрицание + лат. granulum - зернышко, уменьш. от granum - зерно). Органелла общего значения, представленная системой ветвящихся канальцев, вакуолей, уплощенных мешочков, трубочек, имеющих диаметр около 100 нм, пронизывающих всю цитоплазму клетки и разделяющих ее на отдельные отсеки (компартменты).</item>
        <item>Адгезия (лат. adhaesio - склеивание, прилипание, слипание, сращение). Способность клеток контактно взаимодействовать с другими клетками, межклеточным веществом или субстратами небиологического происхождения. </item>
        <item>Аксонема, Axonema (греч. axon - ось, осевой отросток + п ета - нить). Осевой стержень ресничек и жгутиков, покрытый цитолеммой. А.</item>
        <item>Аутофагия, Autophagia (греч. autos - сам + phago - пожираю). Процесс расщепления с помощью ферментов лизосом стареющих или поврежденных органелл, мембран и других компонентов клетки.</item>
        <item>Аутофагосома, Autophagosoma (греч. autos - сам + phago - пожираю + soma - тело). Лизосома, в которой происходит переваривание старых или поврежденных собственных структур клетки.</item>
        <item>Базальная исчерченность, Striatura basalis (лат. stria - полоса, черта, борозда; греч. basis - основание, фундамент). Производное плазмолеммы в виде складок (инвагинаций) базального полюса некоторых клеток с упорядоченно расположенными между этими инвагинациями митохондриями.</item>
        <item>Базальное тельце, Corpusculum basale (лат. corpusculum - тельце; греч. basis - ход, движение; основа, подставка, фундамент). Проксимальная часть ресничек и жгутиков, погруженная в периферический слой цитоплазмы клетки.</item>
        <item>Базофильная субстанция Ниссля, Substantia basopyilica (лат. substantia - бытие, сущность от substare - существовать, быть в наличии; греч. basis - ход, движение; + philia - любовь, склонность). Син. Хроматофильная субстанция, Sybstantia cbromatophilica (греч. chroma - цвет, краска + + philia - любовь, склонность), Тигроидное вещество Закономерно расположенные участки базофилии цитоплазмы тел и отростков (дендрипгов, но не аксонов, в которых Б.с.Н. отсутствует) нейроцитов, имеющие вид интенсивно окрашенных гранул разной величины.</item>
        <item>Вакуоль (лат. vacuola - уменьшит, от vacuum - безвоздушное пространство). Внутриклеточная шаровидная полость в цитоплазме или ядре, содержащая окруженные мембраной жидкости различного состава либо плотное вещество, либо то и другое вместе.</item>
        <item>Включения цитоплазматические, Inclusiones cytoplasmatic (лат. inclusio - включение, закрытие, вкрапление; греч. cytos, kytos - полость, клетка + plasma - образование, вылепленное). Син. Дейтоплазма, Параплазма; используются редко Непостоянные структуры цитоплазмы, не имеющие строго определенного строения. В. представляют собой продукт жизнедеятельности клетки и образуются в определенные периоды ее жизни.</item>
        <item>Гиалоплазма (греч. hyalos - стекло + plasma - лепная фигура, вылепленная). Син. Цитоплазматический матрикс (лат. matrix - животное, имеющее детенышей); Клеточный сок; Цитозоль (греч. cytos. kytos - клетка + лат. solutio - раствор) Один из компонентов цитоплазмы, представляющий собой ее жидкую часть.</item>
        <item>Гликокаликс, Glycocalyx (греч. glykos - сладкий + calyx - чашечка). Надмембранный слой клеточной поверхности, представлен углеводными концами сложных белков и сложных липидов.</item>
        <item>Гранулярная цитоплазматическая (эндоплазматическая) сеть, Reticulum endoplasmaticum agranularis (лат. reticulum - сеть, греч. endon - внутри, plasma - лепная фигура, вылепленная; лат. granulum - зернышко, уменьш. от granum - зерно). Мембранная органелла общего назначения, так же, как и агранулярная ЭПС, представляющая собой совокупность трубочек, пузырьков, уплощенных мембранных мешочков или цистерн, формирующих в цитоплазме своеобразную трехмерную мембранную сеть, разделяющую ее на отсеки.</item>
        <item>Десмосома, Desmosoma (греч. desmos - связка + soma - тело). Особый вид межклеточных контактов адгезионного типа.</item>
        <item>Диктиосома, Dictiosoma (греч. diktion - сетка + soma - тело). Отдельные зоны скопления мембран и пузырьков пластинчатого комплекса Гольджи (см. Пластинчатый комплекс Гольджи). В одной клетке может находиться несколько Д., связанных друг с другом.</item>
        <item>Жгутик, Flagellum (лат. flagellum - бич, жгутик). Органелла специального назначения, имеющаяся в единственном типе клеток организма человека - сперматозоидах.</item>
        <item>Катаболизм клетки, Katabolism сеllиlае(греч. katabole - сбрасывание вниз; лат. cellula - клетка, клеточка). Совокупность биохимических процессов в клетке, направленных на разрушение внутриклеточных структур, а также сложных биополимеров с целью добывания энергии для жизнедеятельности клетки. Наиболее важными биохимическими путями К.к. являются гликолиз, цикл Кребса, распад аминокислот и окисление жиров.</item>
        <item>Клетка, Cellula (лат. cellula - ячейка, маленькая комнатка, клеточка); Cytos, Kytos (греч. cytos, kytos - полость, клетка). Элементарная структурная единица организма, состоящая из ядра, цитоплазмы и ограниченная клеточной оболочкой, способная выполнять все функции, присущие живому: обмен веществ и энергии, размножение, рост, раздражимость, сократимость, хранение генетической информации и ее передачу в поколениях. Различают два основных вида клеток, существенно различающихся по своему строению и функциональному значению: прокариотические и эукариотические (см. соответствующие статьи).</item>
        <item>Клетка прокариотическая, Cellula prokaryotica (лат. cellula - ячейка, маленькая комнатка, клеточка; лат. pro - перед + греч. karyon - ядро). Син. Прокариоты К прокариотическим клеткам относятся бактерии, сине-зеленые водоросли, спирохеты, микоплазмы, риккетсии, хламидии. Они лишены митотического аппарата, для них характерно бинарное деление.</item>
        <item>Клетка эукариотическая, Cellula eukaryotica (лат. cellula - ячейка, маленькая комнатка, клеточка; греч. eu - хороший, красивый, истинный + karyon - ядро). К эукариотическим клеткам относятся большинство водорослей, грибы, лишайники, клетки многоклеточных организмоврастений и животных. В отличие от прокариотической клетки, К.э. имеет ядро, состоящее из кариолеммы, ядрышка, хроматина, кариоплазмы. В цитоплазме содержится большое количество органелл, как мембранных, так и немембранных.</item>
        <item>Клеточная теория, Theoria cellularis (греч. theoria - наблюдение, исследование; лат. cellula - клетка, клеточка). Основополагающая теория биологии, явившаяся одной из предпосылок развития гистологии как самостоятельной науки.</item>
        <item>Клеточные популяции, Populationes cellulares (лат. populus - население; cellula - 1). Совокупность клеток, обладающих общими функциями и чертами строения.</item>
        <item>Коннексины, Connexinae (лат. con - с, вместе + nexus - контакт) Белковые молекулы, входящие в состав коннексонов.</item>
        <item>Коннексоны, Соииехоиае (лат. con - с, вместе + nexus - контакт) Трубчатые трансмембранные образования в щелевых межклеточных контактах имеющие диаметр около 10 нм.</item>
        <item>Лизосома, Lysosoma (греч. lysis - разложение, распад + soma - тело). Мембранная органелла клетки общего назначения. Содержит гидролитические ферменты, невидима в световом микроскопе.</item>
        <item>Медиатор, Mediator (лат. mediator - посредник). Вещество химической природы, с помощью которого опосредуется определенный процесс.</item>
        <item>Межклеточные контакты, Contactus intercellulares (лат. contingere - касаться, дотрагиваться; inter - между, среди + cellula - клетка). Контакты между клетками в составе тканей.</item>
        <item>Мембраны биологические, Membranae bioiogicae (лат. membrana - кожица, оболочка; греч. bios - жизнь + logos учение, наука). Гликолипопротеиновые образования, которые ограничивают клетку снаружи и формируют некоторые органеллы, а также оболочку ядра. </item>
        <item>Микротрабекулы, Microtrabeculae (греч. micros – малый, мелкий + лат. trabecula  – перекладина). Элемент цитоскилета. Имеют толщину 2–10 нм. М. формируют в клетке нежную сеть, которая интегрирует все другие элементы цитоскелета и плазмолемму.</item>
        <item>Микротрубочки, Microtubulae (греч. micros - малый, мелкий + лат. tubulus - трубочка, каналец). Органеллы фибриллярного типа, образованные глобулярным белком тубулином и являющиеся одним из компонентов цитоскелета.</item>
        <item>Микрофиламенты, Microfilamenta (греч. micros - малый, мелкий + лат. filamentum - нити). Органеллы фибриллярного типа, являющиеся одним из компонентов цитоскелета. М. состоят из белка актина, на долю которого в клетке приходится до 3% от всех белков, и образуются в результате его полимеризации. </item>
        <item>Миофибрилла, Myofibrilla (греч. myos - мышца + лат. fibrilla - волокно). Органелла специального назначения, обнаруживаемая в скелетных поперечнополосатых мышечных волокнах (сим пластах) и в клетках мышцы сердца (миокарде) - кардиомиоцитах. Функцией М. является обеспечение двигательных процессов с использованием энергии.</item>
        <item>Митохондрия, Mitocondria (греч. mitos - нитка + chondros - зерно, зернышко). Мембранная органелла клетки, обеспечивающая ее энергией за счет окисления органических соединений и синтеза.</item>
        <item>Молекулы клеточной адгезии, МАК, Moleculae adhacsiones cellulares (лат. molecula - наименьшая частица вещества, сохраняющая свои свойства; adhaesio -склеивание, прилипание, слипание; cellula - клетка). Разновидность поверхностных рецепторных молекул клетки, специфических гликопротеинов, осуществляющих взаимодействия соприкасающихся плазматических мембран распознающих друг друга клеток или клеток и внеклеточного матрикса.</item>
        <item>Нейрофибриллы, Neurofibrillae (греч. neuron - первоначально жила, сухожилие, в последующем нерв). Тонкие нити, выявляемые в цитоплазме нейрона при импрегнации азотнокислым серебром.</item>
        <item>Органеллы, Organellae (лат. organella - уменьшит, от organon - орган). Син. Органоиды (греч. суффикс eidos - подобный). Термин устаревший. Постоянные структуры цитоплазмы, имеющие определенное строение и выполняющие определенные функции.</item>
        <item>Пероксисома, Peroxysoma (лат. per - приставка, означающая сильное усиление основного понятия + греч. oxys - кислый + soma - тело). Органелла общего назначения, построенная по мембранному принципу. Образуется из агранулярной ЭПС путем отпочковывания. Основной функцией П. является ферментативное расщепление токсических для цитомембран эндогенных перекисей, возникающих в ходе окисления углеводов, аминокислот и других веществ.</item>
        <item>Пиноцитоз, Pinocytosis (греч. pinein - пить + cytos - клетка + osis - процесс) Один из вариантов эндоцитоза (см. статью). Захват клеткой из внеклеточной среды жидкостей и макромолекулярных соединений.</item>
        <item>Плазмолемма, Plasmolemma (греч. plasma - что-то образованное, оформленное, вылепленное + lemma - перепонка, оболочка). Син. Цитолемма, Cytolemma (греч. Cytos - клетка + lemma - перепонка, оболочка). Оболочка клетки, отделяющая ее внутреннее содержимое от окружающей среды и обеспечивающая с ней постоянную связь.</item>
        <item>Пластинчатый комплекс Гольджи, Complexus lamellaris Golgiensis (лат. complexus - охват, совокупность; lamella - пластинка, пластиночка. Син. Аппарат Гольджи, A pparatus Golgiensis (лат. apparatus - приготовление). </item>
        <item>Внутриклеточный сетчатый аппарат, A pparatus intracellularis reticularis (лат. apparatus - приготовление; reticulum - сеточка). Мембранная органелла общего назначения, описанная в 1898 г. итальянским нейрогистологом К. Гольджи. Он назвал эту органеллу внутриклеточным сетчатым аппаратом из-за того, что в световом микроскопе она имеет сетчатый вид.</item>
        <item>Псевдоподия, Pseudopodia (греч. pseudos - ложный + pus, podos - нога). Пальцеобразные выпячивания поверхности клеток, обладающих подвижностью. Их возникновение связано с изменением вязкости гиалоплазмы в участке формирования П. и деятельностью цитоскелета.</item>
        <item>Рибосома, Ribosoma (от нач. части слова рибонуклеиновая кислота лат. ribes - поток, струя + греч. soma - тело). Органелла общего значения гранулярного строения. Представляет собой рибонуклеопротеины: 65% массы Р. приходится на РНК, остальные 35% - на белок (по другим данным, соотношение РНК и белков в рибосоме составляет 1:1).</item>
        <item>Тредмиллинг, Traedmilling (анг. traedmill - однообразный механический - ФУД). Процесс постоянной модификации микротрубочек и микроворсинок. Они имеют два полюса: положительный "+" и отрицательный "-". На положительном полюсе происходит постоянная сборка, на отрицательном - диссоциация микротрубочек и микрофиламентов. Т. играет важную роль в транспортных процессах клетки.</item>
        <item>Тубулин, Tubulin (лат. tubulus - трубочка, каналец). Глобулярный белок, входящий в состав микротрубочек. </item>
        <item>Тубулин-кинезиновый механизм транспорта веществ в клетке. Механизм внутриклеточного транспорта веществ, в котором задействованы молекулы двигательного белка кинезина (см. статью), преобразующего энергию АТФ в механическую работу. Обеспечивает перемещение органелл и транспортных пузырьков в гиалоплазме вдоль микротрубочек. Шаг перемещения кинезина вдоль микротубулы составляет 8 нм.</item>
        <item>Фагоцитоз, Phagocytosis (греч. phagein - пожирать, есть + cytos - клетка). Один из вариантов эндоцитоза (см. статью). Захват и переваривание клеткой крупных частиц (микроорганизмов, клеток или их частей). Осуществляется прежде всего клетками, именуемыми профессиональными фагоцитами (нейтрофилами и макрофагами).</item>
        <item tools:ignore="Typos">Филаменты промежуточные, Filamenta interm ediate (лат. filamentum - нить, волокно; inter - между + medius средний). Один из компонентов цитоскелета, органелпы фибриллярного типа. Имеют толщину 10 нм, т.е. большую, чем у актиновых филаментов, но меньшую, чем у микротрубочек. Выполняют опорную функцию.</item>
        <item>Цитолемма, Cytolemma (греч. Cytos - клетка + lemma - оболочка). См. статью Плазмолемма.</item>
        <item>Цитология, Cytologia (греч. cytos - клетка, logos - учение, наука). Наука о происхождении, строении и функциях клеток, включая и над клеточные структуры (симпласты). Ц. представляет собой часть гистологии, тесно связанную с ее другими разделами, поскольку гистология изучает не только основы общей цитологии, но и частную цитологию, аппепируя к тканевым клеткам.</item>
        <item>Цитоплазма, Cytopiasma (греч. cytos - клетка + plasma - образование, вылепленное). Составная часть клетки, образованная гиалоплазмой, органеллами и включениями (см. соответствующие статьи). Термин Ц. предложен в 1882 г. Э. Страсбургером.</item>
        <item>Цитоскелет, Cytoskelet (греч. cytos - f + skeletos - скелет, мумия, иссохший) Опорно-сократительный аппарат клеток, обеспечивающий сохранение и изменение клеточной формы, вязкости цитоплазмы, движение клеток и компонентов цитоплазмы. В состав Ц. входят микротрубочки, микрофиламенты, промежуточные филаменты и цитотрабекулы (см. сответствуклце статьи). </item>
        <item>Щеточная каемка, Limbus striatus (лат. limbus - кайма, край, ободок; striatus - полосатый). Одно из производных плазмолеммы, представляющая собой совокупность многочисленных выпячиваний ее на апикальной поверхности клетки. Эти выпячивания цитолеммы называются микроворсинками и возникают благодаря деятельности цитоскелета. Щ .к. значительно (примерно в 40 раз) увеличивает рабочую поверхность клетки и обычно имеется в тех клетках, которые осуществляют интенсивное всасывание веществ. К таким клеткам относятся, например, клетки кишечного эпителия и эпителия проксимального отдела нефронов.</item>
        <item>Экзоцитоз, Exocytosis (греч. exos - наружный + cytos - клетка). Процесс выделения клеткой продуктов секреции или конечного обмена (экскреция).</item>
        <item>Эндоцитоз, Endocytosis (греч. endon - внутри + cytos - клетка). Захват клеткой веществ из внешней среды. Подразделяется на пиноцитоз, фагоцитоз и эндоцитоз рецепторноопосредованный.</item>
        <item>Эндоцитоз рецепторноопосредованный. Разновидность эндоцитоза, опосредуемая поверхностными рецепторами клетки, специфическими только к конкретному лиганду. Специфическое связывание лиганда с рецептором обеспечивает более быстрое поглощение лиганда в комплексе с рецепторами клетки.</item>
    </string-array>
</resources>