<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="theme_1">
        <item>Азур, Azur (позднелат. azura - лазоревый цвет). Группа основных органических ядерных красителей (азур-1, азур-2, азур А, В, С и др.), получаемых путем воздействия растворов щелочей на метиленовый синий.</item>
        <item>Азурофилия, Azurophilia (лат. azura азур + греч philia - любовь, склонность). Способность ядра и некоторых включений цитоплазмы окрашиваться азуром.</item>
        <item>Авторадиография, Autoradiographia (греч. autos - сам + radio - луч, излучаю+ grapho - пишу). Син. Гисто(цито)аутора-диография (греч. histos - ткань; cytos - клетка) Современный гистологический метод исследования, позволяющий точно определить содержание и распределение в клетках и тканях химических веществ.</item>
        <item>Ангстрем, Angstrom. Внесистемная единица длины, равная 1/10000 микрометра (10^7 мм). </item>
        <item>Аргентофилия, Argentophilia (лат. argentumt + греч. philia - любовь). Син. Аргирофилия (греч. argyros - серебро + philiat) Способность гистологических структур окрашиваться раствором азотнокислого серебра.</item>
        <item>Артефакт, Artefactus (лат. arte - искусство + factus - сделанный). Искусственные образования, структуры, возникшие в гистологическом препарате в результате погрешностей, допущенных при его приготовлении.</item>
        <item>Ахроматический, Achromatic (греч. а - отрицание + chroma - цвет). Лишенный окраски, неокрашенный.</item>
        <item>Ацидофилия, Acidophilia (лат. acidus - кислота + греч. philia - любовь, склонность). Син. Оксифилия, Oxyphilia, Эозинофилия, Eosinjphilia (греч. оху - кислота + eos - заря + philia - любовь, склонность) Сродство гистологических структур к кислым красителям. Данные структуры обладают основными свойствами. А.</item>
        <item>Базофилия, Basophilia (греч. basis - основа + puilia - дружба, любовь, склонность). Способность структур окрашиваться основными красителями. По химическим законам основные красители обладают сродством к кислотам. </item>
        <item>Биометрия, Biometria (греч. bios - жизнь + metreo - измеряю). Способ математической обработки методом вариационной статистики массовых научных данных, полученных на биологических объектах.</item>
        <item>Биопсия, Biopsia (греч. bios - жизнь, opsis - вид, рассмотрение). Взятие пунктата либо кусочка ткани или органа из живого организма во время операционного вмешательства или инструментального исследования, приготовление из них гистологического препарата и его микроскопическое исследование.</item>
        <item>Взятие (забор) гистологического материала. Получение гистологического материала из организмов животных или человека либо из их трупов с целью изучения его с помощью гистологических методов исследования.</item>
        <item>Витальное окрашивание (лат. vita - жизнь). Прижизненное окрашивание клеток и тканей.</item>
        <item>Гематоксилин, Haematoxylin (греч. haima - кровь + xylon • древеснина). Наиболее часто используемый основной ядерный краситель. Относится к растительным красителям: Г. получают из коры кампешевого дерева, произрастающего в Латинской Америке, путем эфирной экстракции.</item>
        <item>Гибридизации метод, Methodus hibridisationis (греч. methodos - прием, способ от meta - среди, между + hodos - путь; hibrida - помесь). Введение в ДНК клеток так называемых зондов - комплементарных им меченных фрагментов РНК и ДНК с известной нуклеотидной последовательностью.</item>
        <item>Гибридома, Hybridoma (hybridoma - гибрид и греч. oma - опухоль - в сложных словах означает опухоль, новообразование). Гибридные клетки, образующиеся в том случае, когда одной из исходных клеток, используемых для гибридизации, является опухолевая, способная к длительному многократному делению в культуре клетка.</item>
        <item>Гиперхромазия, Hyperchromasia (греч. hyper - сверху + chroma - цвет). Интенсивное, избыточное окрашивание структурных компонентов клетки гистологическими красителями.</item>
        <item>Гистологическая техника, Technica histologica (греч. technice - искусная; histos - ткань + logos - учение, наука). Техника обработки гистологического материала и приготовления гистологического прапарата, пригодного для изучения с помощью микроскопа. </item>
        <item>Гистологический препарат, Praeparatus histologicus (лат. praeparare - приготовлять). Обработанные с помощью гистологической техники срезы ткани, органа, их отпечатки, мазок либо пленка. В качестве Г.п. может служить также культура клеток или тканей. Г.п. позволяет изучить тонкое строение клеток, тканей и органов животного организма.</item>
        <item>Гистологический срез, Sectio histologica (лат. sectio - разрезание). Тонкие сечения органов и тканей, полученные в результате резки гистологического объекта.</item>
        <item>Гистология, Histoiogia (греч. histos - ткань + logos - учение, наука). Наука о микроскопическом и улырамикроскопическом строении, развитии и функциях клеток, тканей и органов и их взаимодействии в историческом и индивидуальном развитии многоклеточных животных организмов.</item>
        <item>Гистохимия, Histochemia (греч. histos + chemia - химия), цитохимия, Cytochemia (греч. cytos, kytos - клетка). Раздел гистологической техники, позволяющий идентифицировать и определять локализацию и количество в клетках и тканях животного организма различных химических веществ (минеральных, органических), интенсивность химических реакций (Г. ферментов).</item>
        <item>Дифференциальное центрифугирование, Centrifugiring differentialis (лат. differens - различаться; греч. centron - середина, средняя точка; лат. fugere - бежать). Син. Центрифугирова-ние в градиенте плотности Метод, позволяющий выделять различные субклеточные фракции (органеллы, включения, фрагменты мембранных комплексов и др.) в соответствии с их удельной массой.</item>
        <item>Заключение гистологического препарата. Завершающий этап гистологической техники, заключающийся в помещении гистологических срезов, монтированных на предметном стекле, под тонкое покровное стекло в среды особого химического состава.</item>
        <item>Заливка гистологического материала. Син. Уплотнение гистологического материала Пропитывание гистологического материала специальными средами, которые в последующем застывают с образованием однородной плотной массы.</item>
        <item>Замораживание. Метод физической фиксации гистологического материала.</item>
        <item>Замораживающий микротом. Прибор для получения свежезамороженных гистологических срезов.</item>
        <item>Изготовление гистологических срезов. Получение тонких прозрачных срезов из уплотненного гистологического материала и нанесение их на специальным способом обработанное предметное стекло (наклейка).</item>
        <item>Импрегнация, Impregnatio (лат. impregnatio - пропитывание). Обработка срезов в процессе приготовления препарата растворами азотнокислого серебра, хлорного золота и др.</item>
        <item>Красители гистологические. Химические вещества, избирательно связывающиеся с клеточными и тканевыми структурами и изменяющие их контрастность, делая видимыми и доступными для исследования в микроскопе.</item>
        <item>Криостат, Cryostat (греч. cryos - холод + лат. status - состояние, положение). Прибор, используемый для изготовления замороженных срезов из гистологических объектов.</item>
        <item>Люминесценция, Luminescentia (лат. lumen - свет). Син. Флуоресценция, Fluorescentia (лат. fluor - истечение). Способность некоторых веществ клеток и тканей излучать видимый свет при воздействии на них коротковолновых лучей света (ультрафиолетовых лучей). </item>
        <item>Межклеточное вещество, Substantia intercellularis (лат. substantia - бытие, сущность, вещество, материя). Вещество, расположенное между клетками, являющееся в основном продуктом их жизнедеятельности.</item>
        <item>Метахромазия, Metachromasia (греч. meta - изменение + chroma - цвет). Способность структур клеток и тканей при связывании красителя изменять его цвет, принимая при этом окраску, отличающуюся от окраски красителя в растворе.</item>
        <item>Микрометр, Micrometr (греч. micros - малый, metreo - измерять; metron - мера; основная единица длины в метрической). Единица длины, равная 1/1000 миллиметра, микромиллиметр (10^-6 м). Является основной единицей длины, выражающей размеры микроскопических объектов.</item>
        <item>Микрон, Micron (греч. micros - малый). Внесистемная единица длины. То же, что и микрометр. В настоящее время термин не используется. Встречается в старой литературе.</item>
        <item>Микроскоп светооптический, Microscop lumcnooptica (греч. micros - малый + scopeo - смотреть, рассматривать; лат. lumen - свет + греч. opticos - принадлежащий к зрению). Микроскоп, для работы с которым используется свет. М.с. является основным прибором, используемым в гистологических, цитологических и эмбриологических исследованиях.</item>
        <item>Микроскопия электронная, Microscopia electronica (греч. microscopia - микроскопия; electron - смола, янтарь, с помощью которого было впервые получено электричество). Микроскоп, в котором для изучения морфологических объектов вместо светового потока используется пучок электронов.</item>
        <item>Микроскопия электронная сканирующая, Microscopia electronica scaning (греч. microscopia - микроскопия; англ, scan - разлагать изображение). Разновидность электронной микроскопии, которая позволяют изучать поверхность гистологического объекта и получать его трехмерное изображение.</item>
        <item>Микротом, Microtom (греч. mikros - малый, tome - разрез, рассечение). Специальный прибор, позволяющий изготовлять гистологические срезы определенной толщины, следующие друг за другом (серийные срезы).</item>
        <item>Морфометрия, Morphometria (греч. morphe - форма + metreo - измеряю). Совокупность методов, позволяющих давать количественную оценку гистологическим структурам при изучении их как в световом, так и электронном микроскопе.</item>
        <item>Нанометр, Nanometr (греч. nanos – карлик; первая составная часть сложных слов–названий единиц измерения, обозначающая миллиардную часть числа; metron – мера; основная единица длины в метрической системе). Единица длины, равная 1х10^9 м, 1х10^3 микрометра или 10–6 мм. Используется для характеристики субмикроскопических гистологических объектов.</item>
        <item>Окрашивание гистологического препарата, Colorado praeparati histologici (лат. color - цвет, окраска; praeparatum - препарат). Один из этапов гистологической техники, заключающийся в воздействии на гистологический препарат красителями с целью контрастирования и визуализации гистологических структур.</item>
        <item>Оксифилия, Oxyphilia (греч. oxys - кислый + philia - любовь, склонность). Способность гистологических структур окрашиваться кислыми красителями (см. Ацидофилия).</item>
        <item>Ортохромазия, Orthochromasia (греч. orthos - правильный + chroma - способность структур клеток и тканей окрашиваться в цвет, характерный для красителя, используемого для окрашивания.</item>
        <item>Разрешающая способность микроскопа. Один из наиболее важных показателей технических возможностей микроскопа. Выражается наименьшим расстоянием между двумя точками гистологичесой структруры, на котором они не сливаются и видны раздельно.</item>
        <item>Симпласт, Symplast (греч. syn, sym - вместе + plastos - образованный). Одна из разновидностей тканевых элементов. Над клеточная многоядерная структура, производная клеток.</item>
        <item>Синцитий, Syncytium (греч. syn, sym - вместе + cytos, kytos - клетка). Совокупность клеток отростчатой формы, соединенных друг с другом цитоплазматическими мостиками.</item>
        <item>Суправитальное окрашивание (лат. supra - над, на + vita - жизнь). Окрашивание живых клеток, тканей и органов сразу после извлечения их из организма животного.</item>
        <item>Тинкгориальные свойства гистологических структур (лат. tinctura - настойка). Способность гистологических структур воспринимать красители.</item>
        <item>Тканевые элементы, Elementum histicum (лат. elementum - стихия, первоначальное вещество; греч. histos - ткань). Структурно-функциональные единицы, из которых построены ткани. Тканевыми элементами являются клетки, симпласты, межклеточное вещество, синцитий, над- и постклеточные структуры.</item>
        <item>Увеличение микроскопа. Произведение увеличения объектива микроскопа на увеличение его окуляра. Увеличение светового микроскопа может достигать 1500–2500 крат. Увеличение трансмиссионного электронного микроскопа равно около 500000х.</item>
        <item>Уплотнение гистологического материала, Induratio material hystologicae (лат. induratio - уплотнение). См. Заливка гистологического материала.</item>
        <item>Фиксация гистологического материала, Fixatio materiali hystologicae (лат. fixus - закрепленный, неизменный, постоянный; fixatio - закрепление). Один из этапов гистологической техники. Обработка гистологического материала, ставящая целью сохранение его прижизненного состояния. </item>
        <item>Цитометрия проточная (греч. cytos, kytos - клетка + metron - размер, мера). Высокочувствительный метод определения в клеточной суспензии количества клеток и содержания в них определенного вещества.</item>
        <item>Эозин, Eosin (греч. eos - заря: большинство эозинов имеют красный или розовый цвет). Группа кислых синтетических красителей, представляющих собой натриевые соли тетрабромфлуоресцеина.</item>
    </string-array>
</resources>