<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="theme_11">
        <item>Аксон, Axon (син. нейрит) (греч. axis, axon - ось; neuron - первоначально - жила, сухожилие, позже - нерв). Отросток нервной клетки, по которому нервный импульс передается от тела нейроцита. А. передает нервный импульс от тела нейроцита либо к другим нервным клеткам, либо на рабочий орган (мышца, железа и т.д.).</item>
        <item>Аксонная коллатераль, Collateral axonalis (греч. axon - ось; лат. cum - с, вместе + latus, lateralis - боковой, обходной, добавочный, сопровождающий). Отросток, отходящий от основного ствола аксона. Обычно А.к. отходит от аксона почти под прямым углом, а затем поворачивает (также под прямым углом) и идет в направлении основной ветви аксона или в противоположную сторону.</item>
        <item>Аксонная терминаль, Terminal axonalis (греч. axon - ось; лат. terminus - конец). Окончание аксона. Достаточно часто разветвляется на несколько ветвей, которые называются телодендриями (телодендронами). Разветвление аксона на телодендрии называется арборизацией (лат. arbor - дерево). Теподендрии заканчиваются терминальными утолщениями на рабочих структурах (мышцы, железы) либо на других нервных клетках - эффекторными нервными окончаниями (см. статью в теме 11). В А.т. содержатся синаптические пузырьки, обеспечивающие передачу нервного импульса.</item>
        <item>Аксонный холмик, Monticulus axonalis, Colliculus axonalis (лат. monticulus, colliculus - бугорок, холмик; греч. axon - ось). Конусовидное возвышение тела нейрона, от которого начинается аксон. В крупных нейронах в А.х. отсутствует базофильная субстанция Ниссля (см. статью), а также содержится весьма незначительное количество свободных рибосом. В мелких нейронах различия в строении перикариона и А-х. не прослеживаются. В А.х. содержатся комплекс Гольджи, нейрофиламенты, нейротрубочки. Цитолемма А.х. содержит большое количество ионных каналов, что способствует инициации здесь нервного импульса.</item>
        <item>Аксоплазма, Axoplasma (греч. axon - ось + plasma - что-то образованное, оформленное). Цитоплазма аксона. В длинных аксонах может составлять около 99% всей - цитоплазмы нейрона. Состоит из гиалоплазмы, органелл и включений. Из органелл в А. содержатся митохондрии, профили агранулярной ЭПС, микрофил аменты, микротрубочки, элементы комплекса Гольджи, мембранные пузырьки, но отсутствует гранулярная ЭПС (субстанция Ниссля). Из включений обнаруживаются включения гликогена, липофусцин. В некоторых нейронах обнаруживаются включения меланина.</item>
        <item>Аксоток (греч. axon – ось + русск. ток – движение). Син. Аксональный транспорт (Trancportatio axonica). Постоянное (медленное или быстрое) перемещение по аксону и дендритам химических веществ или органелл. Различают антероградный и ретроградный аксоток. Антероградный аксоток – это движение аксоплазмы от перикариона к терминальным ветвлениям. В свою очередь, антероградный аксоток подразделяется на медленный и быстрый. Медленный аксоток происходит со скоростью 1–5 мм в сутки. Посредством медленного аксотока транспортируются компоненты аксоплазмы с ферментами, а также элементы цитоскелета. Быстрый аксоток протекает со скоростью от 50 до 2000 мм (в среднем около 400 мм) в сутки. Он служит для транспорта большинства органелл и пузырьков медиаторов. Существует и промежуточный аксоток, скорость которого занимает промежуточное положение. Ретроградный аксоток - это аксоток от терминалей к перикариону. Он имеет скорость от 100 до 200 мм в сутки. При помощи ретроградного аксотока к перикариону доставляются вещества, синтезируемые глией, из терминалей отростков удаляются различные вещества, транспортируются синаптические пузырьки, при помощи которых перикарион получает информацию о состоянии периферии. При помощи ретроградного аксотока могут транспортироваться стареющие органеллы, которые в дальнейшем подвергаются разрушению лизосомами перикариона. Все вещества, за исключением органелл, при аксотоке транспортируются в производных гладкой ЭПС -пузырьках и цистернах.</item>
        <item>Ассоциативный нейрон, Neuron associative (лат. associatio - связь). Син. вставочный нейрон; интернейрон Нейрон, в простейшим случае обеспечивающий передачу нервного импульса с чувствительного (афферентного) нейрона на эфферентный (двигательный, секреторный) нейрон. В большинстве случаев, однако, ассоциативных нейронов в рефлекторной дуге большое количество, поэтому они могут воспринимать нервный импульс от других А.н. и передавать либо на ассоциативные, либо на эффекторный нейрон. А.н. могут оказывать на связанные с ними нейроны (ассоциативный или эффекторный) как стимулирующий, так и тормозной эффект.</item>
        <item>Астроглия, Astroglia (греч. aster - звезда + glis, glia - клей). Син. Астроцитная глия Разновидность нейроглии (см. статью). Образована совокупностью клеток астроцитов - отростчатых клеток, имеющих самые крупные размеры из всех глиоцитов. А. обнаружена во всех отделах нервной системы. Название этой глии обусловлено звездчатой формой перикарионов клеток. А. несут на своей поверхности Р-адренорецепторы, а также рецепторы к многим нейромедиаторам.</item>
        <item>Безмиелиновое нервное волокно, Neurofibra nonmyelinata (amyelinata). Нервные волокна, не имеющие миелиновой оболочки. В Б.н.в. отростки нейроцитов находятся в углублениях на поверхности леммоцитов (шванновских клеток). В результате этого нервный отросток оказывается окруженным и собственной плазмолеммой, и плазмолеммой леммоцитов. Он как бы подвешен на дубликатуре цитолеммы леммоцита, которая напоминает брыжейку кишечника и называется мезаксоном (буквально - брыжейкой аксона). Безмиелиновые нервные волокна содержат несколько осевых цилиндров (до 20) и своим строением напоминают электрический кабель. Поэтому они часто называются нервными волокнами кабельного типа. Характерным является то, что осевой цилиндр может из одного Б.н.в. переходить в другой. Оболочки Б.н.в. очень тонкие, поэтому при световой микроскопии их рассмотреть невозможно: они выглядят в виде сплошного оксифильного тяжа цитоплазмы с ядрами шванновских клеток. Снаружи Б.н.в. покрыто базальной мембраной. Скорость проведения нервного импульса по безмиелиновым нервным волокнам невысока и равна 1-S м/сек. Основным местом локализации Б.н.в. является вегетативная нервная система, из них построены так называемые постганглионарные нервные волокна.</item>
        <item>Биполярный нейрон, Neuron bipolare. Нервная клетка с двумя отростками, один из которых является дендритом, второй - аксоном. Б.н. в подавляющем большинстве случаев являются чувствительными по функции и располагаются в чувствительных ганглиях черепных нервов (спиральный, вестибулярный). Дендрит П.н. заканчивается чувствительным нервным окончанием, а аксон направляется в центральную нервную систему для связи со вторым нейроном нейронной цепи. Биполярными чувствительными нейронами являются также фоторецепторные нейроны сетчатки. В то же время биполярные нейроны сетчатки по функции являются ассоциативными. В зарубежной литературе иногда к Б.н. относят псевдоуниполярные клетки.</item>
        <item>Глиобласт (греч. glis, glia - клей + blastos - росток, зародыш, зачаток). Син. Спонгиобласт (греч. spongia - губка) Предшественники нейроглии, способные к митотическому делению. Эта способность сохраняется в последующем и у зрелых глиоцитов.</item>
        <item>Дендрит, Dendritum ( греч. dendron - дерево). Древовидно разветвляющийся отросток нейрона, по которому импульс поступает к телу нейроцита. В отличие от аксона, количество Д. в одном нейроне может быть более одного.</item>
        <item>Дендритный шипик, Spin dendritus. Выпячивания поверхности дендрита в области аксо-дендритических связей (синапсов). Таких выпячиваний может быть достаточно много. Они формируют постсинаптический полюс, тогда как подходящая к ним терминаль аксона образует пресиналтический полюс. Они подвержены постоянным динамическим превращениям, разрушаясь и вновь образуясь. Количество Д.ш. существенно возрастает при усилении функциональной нагрузки на нейроцит и снижается при старении и падении функциональной нагрузки. Усиленное новообразование шипиков идет в первые месяцы жизни ребенка, и от их количества зависит степень его психосоматического развития.</item>
        <item>Колба роста осевого цилиндра. Булавовидное расширение на конце проксимального отдела регенерирующего осевого цилиндра.</item>
        <item>Леммоцит (греч. lemma - оболочка, перепонка + cytos, kytos - клетка). Син. шванновская клетка). Основной вид нейроглии периферической нервной системы. Их источником развития Л. являются клетки нервного гребня.</item>
        <item>Лента Бюнгнера. Продольные тяжи из леммоцитов, образующиеся в результате их митотического деления. Л .Б. формируются как в проксимальном, так и в дистальном участках травмированного нервного волокна, затем, разрастаясь, соединяются в единый тяж, направляющий движение регенерирующего осевого цилиндра.</item>
        <item>Макроглия, Macroglia (греч. macros - длинный, большой + glia - клей). Одна из двух разновидностей нейроглии центральной нервной системы (второй разновидностью является микроглия,). Популяция М. гетерогенна и подразделяется на астроглию, олигодендроглию и эпендимную глию.</item>
        <item>Мантийная глия, Gliamantiata. (греч. mention - широкая длинная одежда в виде плаща). Син. Сателлитная глия, Glia satellite (лат. safeties - спутник, слуга, сообщник). Глиоцит ганглия, Gliocytus gangiionicus (греч. ganglion - узловая опухлость). Разновидность глии периферической нервной системы. Совокупность клеток, окружающих перикарионы нейронов чувствительных и вегетативных ганглиев. Каждый мантийный глиоцит состоит из перикариона и тонких пластинчатых отростков. В перикарионе, который имеет достаточно большие размеры, находится овальное либо несколько уплощеннное ядро с преобладанием эухроматина. В цитоплазме выявляется развитая гранулярная ЭПС, многочисленные небольшие митохондрии, свободные рибосомы, пузырьки, а также липофусцин. Отростки, отходящие от перикариона, часто сдвоены  либо формируют несколько слоев и участвуют в формировании оболочки вокруг перикарионов нейронов. Цитолемма сателлигоцитов, прилегающая к перикариону нейронов, образует многочисленные складки. Снаружи от сателлитоцитов находится сплошная базальная мембрана. Функциями М.г. являются изолирующая и барьерная функции, участие в обмене нейромедиаторов и метаболизме нейронов ганглиев.</item>
        <item>Медуллобласт, Medulloblast (лат. medulla - мозг + греч. blastos - росток, зародыш). Клетка эпендимного слоя нервной трубки, способная к активному митотическому делению. В процессе нарастания количества М. часть их вытесняется в вышележащие участки и формирует мантийный слой нервной трубки. Эти клетки дифференцируются в нейробласты и глиобласты. Другая часть М. остается в эпендимном слое, формируя эпендимную глию. </item>
        <item>Мезаксон, Mesaxon (греч. mesos - средний, срединный + axis - ось). Двойная складка (дубликатура) цитолеммы нейролеммоцита (шванновской клетки) в безмиелиновых и периферических миелиновых нервных волокнах. Образуется в результате погружения осевого цилиндра в нейролеммоцит. При этом над погруженным в нейролеммоцит осевым цилиндром противоположные участки цитолеммы смыкаются, формируя дубликатуру, на которой, как на брыжейке, подвешен осевой цилиндр. В безмиелиновом нервном волокне М. остается в таком виде, как он здесь описан (простой М.), тогда как в миелиновом нервном волокне периферической нервной системы он в результате роста образует витки миелина вокруг осевого цилиндра (сложный М.). В ЦНС в миелиновых нервных волокнах М. не вормируется.</item>
        <item>Миелин, Myelinum (греч. myelos - спинной мозг; костный мозг). Главная составная часть миелиновой оболочки нервных волокон. Термин в определенном смысле является архаизмом, поскольку по своей сути М. представляет собой элементарную биологическую мембрану с той особенностью, что она асимметрична.</item>
        <item>Миелиновый слой, Stratum myelinum. Син. Миелиновая оболочка, Tunica myelina. Плотный осмиофильный слой вокруг осевого цилиндра в миелиновом нервном волокне. Образуется в результате накручивания на осевой цилиндр мезаксона шванновской клетки (в периферической нервной системе) или отростка олигодендроглиоцита (в ЦНС). Основными функциями М.с. является изоляция отростков нервных клеток, ускорение проведения по ним нервных импульсов, сохранение ионных потоков путем сокращения емкости мембраны. В результате происходит экономия энергии вследствие того, что уменьшается количество ионов, которые необходимо откачать после деполяризации мембраны. Одновременно М.с. позволяет экономить пространство, т.к. миелиновые волокна значительно тоньше, чем безмиелиновые.</item>
        <item>Миелиновое нервное волокно, Nevrofibra myelinata. Нервное волокно, имеющее миелиновую оболочку. М.н.в. содержит один осевой цилиндр, снаружи от которого последовательно располагаются миелиновый слой, неврилемма и базальная мембрана. Миелиновый слой и неврилемма являются дискретными и формируют межузловые сегменты - участки, расположенные между двумя узловыми перехватами Ранвье. Узловые перехваты Ранвье представляют собой место контакта двух соседних шванновских клеток. В этом месте миелиновая оболочка обсутствует. Вместе с тем, оно с гораздо большей скоростью, чем безмиелиновое нервное волокно, проводит нервный импульс М.н.в. в ЦНС и ПНС отличаются друг от друга по механизму миелинизации и некоторым особенностям строения.</item>
        <item>Микроглия (греч. micros - малый, мелкий + glis, glia - клей). Разновидность нейроглии, представляющая собой совокупность глиальных макрофагов, относящихся к системе мононуклеарных фагоцитов и образующихся из моноцитов крови. Клетки микроглии находятся только в ЦНС и занимают преимущественно периваскулярное положение. Составляют около 3% от всей глии. Они имеют небольшие размеры, уплотненную цитоплазму и тонкие обширно ветвящиеся отростки. В ядре, которое имеет различную форму (S-, С- образное и т.д.) преобладает гетерохроматин. В цитоплазме содержится большое количество лизосом, другие органеллы выражены относительно слабо, микроглиоциты способны к переработке и представлению коллатерали по всей длине либо ветвящиеся в терминальной части.</item>
        <item>Насечка миелина, Incisio myeUni (лат. incisio - разрез, разрезание, надрез; myelinum - миелин). Син. Насечка Шмидт-Лантермана. Светлые участки, выявляемые в световом микроскопе в осмиофильной миелиновой оболочке и направленные под углом к осевому цилиндру. С помощью электронного микроскопа установлено, что Н.м. представляет собой сохранившиеся, не отдавленные на периферию участки цитоплазмы нейролеммоцитов, расположенные в дубликатуре витков мезаксона. Причину формирования Н.м. некоторые исследователи видят в том, что рост осевого цилиндра происходит одновременно с наслоениями миелина, и это создает возможность неполного оттеснения цитоплазмы нейролеммоцитов на периферию.</item>
        <item>Неврилемма, Neurilemma (греч. neuron, neuronumt + lemma - оболочка). Один из слоев нервного волокна, который имеет небольшую толщину, находится снаружи от миелинового слоя и представлен цитоплазмой и ядрами нейролеммоцитов.</item>
        <item>Нейробласт, Neuroblast. Клетка-предшественница всех нейронов ЦНС, образующаяся из клеток эпендимного слоя нервной трубки и смещающаяся в мантийный слой последней. При этом Н. теряет способность к митотическому делению.</item>
        <item>Нейрогенная плакода, Plax neurogeuica (греч. plax - пластинка). Один из источников развития нервной ткани. Представляет собой утолщение эктодермы в краниальном отделе зародыша по бокам нервной трубки. Не являясь материалом последней, клетки плакод тем не менее детерминируются в нейральном направлении и служат источником развития обонятельных нейронов, нейронов слухового и вестибулярного ганглиев, чувствительных нейронов каменистого, коленчатого, тройничного и узловатого ганглиев черепных нервов, а также эпителия хрусталика, поддерживающих и выстилающих клеток внутреннего уха. </item>
        <item>Нейроглия, Neuroglia (греч. neuron - нерв + glia - клей). Один из двух клеточных элементов нервной ткани. Н. представляет собой совокупность вспомогательных клеток нервной ткани, количество которых как минимум в 10 раз превышает число нейроцитов. Глиальные клетки, в отличие от нейроцитов, способны к делению.. Клетки глии выполняют трофическую, опорную, разграничительную, защитную, секреторную функции, участвуют в проведении нервного импульса по нервным волокнам, поддерживают гомеостаз нервной ткани, участвуют в образовании гемотоэнцефалического барьера. Выделяют две разновидности Н.: Н. центральной нервной системы и Н. периферической нервной системы. В свою очередь, Н. ЦНС подразделяется на макроглию и микроглию (см. статьи). К Н. периферической нервной системы относятся мантийная (сателлитная) глия и леммоциты (швановские клетки) (см. статьи). Термин Н. предложен немецким патологом Р. Вирховым, который считал, что при помощи глии происходит склеивание нейроцитов в единое целое и заполнение промежутков между нейроцитами и нервньши волокнами (по первоначальному представлению Р. Вирхова, глия является неклеточным материалом). Лишь позже была доказана клеточная природа глии.</item>
        <item>Нейромодулин, Neuromodulin (греч. neuron - нерв + modulatio - мерность, размерность). Син. (GAP-43). Белок, фосфопротеин, с помощью которого определяется, какой из отростков нейробласта станет аксоном. В начале дифференцировки нейрона из нейробласта происходит экспрессия и накопление Н. в одном из его отростков, что обеспечивает превращение этого отростка в аксон.</item>
        <item>Нейрон, Neuron (Т) Син. Нейроцит; Нервная клетка. Основной клеточный дифферон нервной ткани. Состоит из тела (перикариона), отростков и их терминальных ветвлений (нервных окончаний) Отростки Н. подразделяются на аксон (нейрит) и дендриты. По аксону нервный импульс идет от тепа клетки к периферии, по дендритам возбуждение передается с периферии к телу клетки. Каждый нейроцит имеет только один аксон и различное количество дендритов (от одного и более). Перикарион содержит клеточное ядро и большое количество органелл. Ядро нейроцитов крупное, округлое, содержит одно (иногда 2–3) крупное ядрышко. В ядре нейроцита преобладает эухроматин. У лиц женского пола около ядрышка выявляются тельца Барра, представляющие собой инактивированную Xхромосому. Обычно нейроцит имеет одно ядро, но в нейроцитах вегетативной нервной системы ядер может быть более 10.</item>
        <item>Нейропиль, Neuropilus (греч. neuron - нерв + pilos - войлок). Часть серого вещества ЦНС, представляющая собой пространство, окружающее нейроны. Располагается между телами нейроцитов, их отростками и гемокапиллярами. При световой микроскопии окрашенных гематоксилином гистопрепаратов Н. воспринимается как бледно-голубое мелкозернистое, иногда бесструктурное пространство между нейроцитами. В его состав входят вещества, характерные для основного вещества: гликозаминогликаны (в основном гиалуроновая кислота, хондроитинсульфат, гепаринсульфат), но отсутствуют волокна. Гликозаминогликаны имеют гелеобразную структуру, удерживающую жидкость и обеспечивающую диффузию веществ между капиллярами и нейронами. Часто Н. называют синаптическим полем нейрона.</item>
        <item>Нейротрубочка. Син. Нейротубула, Neurotubula (греч. Neuron - нерв + лат. tubula - трубочка). Микротрубочки нейрона. Имеют такое же строение, как и в других клетках и состоят из беока тубулина. При при помощи специальных белков кинезина и динеина Н. связаны с органеллами нейроцита и участвуют в аксональном токе. С микротрубочками связаны МАР (микротрубочко-ассоциированные протеины). Они обеспечивают стабилизацию микротрубочек и взаимодействие их с другими компонентами цитоскелета нейроцита. МАР Н. подразделяются на две разновидности: 1) высокомолекулярные MAPI и МАР2; низкомолекулярные тау-протеины, некоторые из которых специфичны только для нейронов.</item>
        <item>Нейрофибрилла, Neurofibrilla (греч. Neuron - нерв + лат. fibrilla - уменьш. от fibra - волокно: волоконце, ниточка). Нити толщиной от 0,5 до 3 мкм, выявляемые в цитоплазме перикариона и отростков нейрона при окраске азотнокислым серебром выявляются. Они идут в разных направлениях в перикарионе и параллельно друг другу в отростках нейрона. Представляют собой компоненты цитоскелета, склеившиеся в пучки при фиксации материала, на которых при последующей окраске оседает азотнокислое серебро. Таким образом, Ф. по своей сути являются артефактом. Ранее Ф. считали органеллами специального назначения нейронов.</item>
        <item>Нейрофиламент, Neurofilamentum (греч. Neuron – нерв + лат. filamentum – нить, волокно от filum – нить, нитка, волокно). Промежуточные филаменты нейрона. Представляют собой фибриллярные структуры диаметром 6–10 нм, состоящие из лежащих по спирали фибриллярных белков, специфических для нейронов. Эти белки обозначаются NF-L, NF-M и NF-H. При помощи поперечных мостиков нейрофиламенты связаны друг с другом и с нейротрубочками. Н. являются наиболее стабильными образованиями среди других компонентов цитоскелета нейрона (микрофиламенты и нейротрубочки) и в связи с этим поддерживают форму его перикариона и просранственную ориентацию отростков. Ввиду высокой специфичности входящих в состав Н. белков они являются маркерами нейронов и это обстоятельство используется для определения фенотипической принадлежности клеток к нейронам.</item>
        <item>Нервная ткань, Textus nervosus (лат. textus - ткань; nervus - нерв). Один из четырех тканевых типов, относящийся к специализированным тканям и осуществляющий функцию реактивности и интеграции организма в единое целое. Н.т. осуществляет восприятие раздражений из внутренней и внешней среды, трансформирует их в нервные импульсы, анализирует последние и направляет информацию в эффекторные органы и ткани, контролируя их деятельность.. Источником развития нервной ткани является нервная пластинка - нейроэктодерма. Из нее образуются два основных зачатка, дающие нервную ткань: нервная трубка и нервный гребень (ганглиозные пластинки). В последнее время выделяют третий зачаток нервной ткани - нейрогенные плакоды. Тканевыми элементами нервной ткани являются два вида клеток: нейроны и нейроглия. Нейроны являются ведущими клетками нервной ткани, ответственными за выполнение всех ее функций. Нейроглия по отношению к нейроцитам выполняет вспомогательные функции: трофическую, барьерно-защитную, опорную, регуляторную и др. Нейроны нервной ткани взрослого организма не имеют недифференцированных предшественников, поскольку в ходе эмбриогенеза все первоначально способные к делению клетки подвергаются необратимой терминальной дифференцировке. Нервная ткань хорошо кровоснабжается, кровеносные сосуды лежат в очень тонких прослойках РВНСТ. Нейроны являются отростчатыми клетками. Они имеют аксоны, проводящие нервный импульс от тела нервной клетки, и дендриты, передающие воздуждение к телу нейрона (см. статьи Аксон и Дендрит). Отростки нейронов, взаимодействуя с нейроглией, формируют нервные волокна.</item>
        <item>Нервное волокно, Neurofibra (греч. neuron - нерв + лат. fibra - волокно, нить). Отростки нервных клеток, сопровождаемые нейроглией. В зависимости от локализации подразделяются на Н.в. ЦНС и Н.в. ПНС. По строению различают безмиелиновые (безмякотные) и миелиновые (мякотные) Н.в. (см. соответстствукицие статьи).</item>
        <item>Олигодендроглия, Oligodendroglia (греч. oligo - малый + dendron - дерево + glia - клей). Разновидность макроглии ЦНС, клетки которой окружают тела нейронов и их отростки, образуя миелиновые оболочки. Одной из функций О. является поддержание постоянного ионного состава в зоне миелинизации. Тесно связанная с нейроном структурно, О. образует с ним и единый функциональный комплекс, участвуя в адаптации нейрона к меняющимся условиям функционирования. Ранее к О. относили макроглию ПНС: леммоциты, мантийную глию ганглиев, периферическую глию.</item>
        <item>Осевой цилицдр, Cylindros axilaris греч. kylindros - от kylindo - катаю, вращаю, axis - от ахоп - луч). Отросток нервной клетки в составе нервного волокна. В качестве О.Ц. выступают как аксоны, так и дендриты. О.ц. состоит из аксоплазмы и покрывающей его снаружи аксолеммы. Аксоплазма О.ц. содержит митохондрии, элементы гладкой (в дендритах - и граулярной) ЭПС, элементы цитоскелета - микротрубочки, микроф иламенты, нейрофиламенты и микротрабекулы.</item>
        <item>Перикариоя нейрона, Pericarion neurale (греч. peri - около, вблизи, вокруг + caryon, karyon - орех) Син. Тело нейрона, Corpus neurale. Участок цитоплазмы нервной клетки, расположенный вокруг ядра. П. может иметь разные размеры (от 5 до 130 мкм) и форму, на чем основан один из принципов морфологической классификации нейронов (см. статью). В П.сосредоточены ядро, комплекс Гольджи, гранулярная ЭПС, создающая светомикроскопический феномен базофильной субстанции Ниссля, митохондрии, лизосомы, а также элементы цитоскелета. Цитолемма П. содержит многочисленные рецепторы. На П. нейрона находятся многочисленные аксосоматические синапсы.</item>
        <item>Радиальная глия (танициты), Glua radiata(rpe4. glia - клей ; лат. radius - луч). Особая разновидность эмбриональной макроглии, которая направляет миграцию нейронов из более глубоких слоев нервной трубки в более поверхностные. Радиальные глиоциты имеют отростчатую форму, причем их тела располагаются вблизи эпендимного слоя, а протяженные отростки проходят через всю толщину нервной трубки вплоть до ее наружной поверхности. На цитолемме радиальных глиоцитов имеются разнообразные рецепторы и молекулы клеточной адгезии, которые распознаются мигрирующими нейронами и их отростками, что обеспечивает их адресную миграцию. Помимо этого, Р.г. синтезирует и выделяет нейротрофические факторы, которые способствуют росту аксонов нейронов. После завершения основных миграционных процессов в развивающемся мозге (в первые недели постнатального рнтогенеза) Р.г. постепенно превращается в астроциты.</item>
        <item>Сальтаторный механизм передачи нервного импульса (лат. saltatorius - скачущий, скачкообразный от saltare - танцевать). Механизм передачи нервного импульса по миепиновому нервному волокну, состоящий в том, что передача его осуществляется в виде своеобразных скачков, прыжков от одного перехвата Ранвье к другому. Это приводит к тому, что скорость проведения нервного импульса по миелиновым нервным волокнам резко увеличивается и составляет в зависимости от толщины волокна от 10 до 120 м/сек. Такая скорость обеспечивается следующим. Хотя в проведении нервного импульса ведущая роль принадлежит аксолемме, миелиновая оболочка, действуя наподобие аккумулятора, способствует накоплению электрического заряда. Поскольку в области перехвата Ранвье миелин отсуствует, здесь происходит концентрация заряда, при достижении которым определенного уровня происходит перебрасывание его на соседний перехват и далее на другие.</item>
        <item>Узловой перехват Ранвье, Nodus neurofibrrae Ranvier (лаг. nodus - узел; греч. neuron - нерв + лат. fibra - волокно, нить). Участки полного отсутствия миелиновой оболочки и неврилеммы (см. статьи) в миелиновом нервном волокне. Представляют собой границы двух соседних леммоцигов. В местах узловых перехватов каждый из контактирующих леммоцитов образует многочисленные отростки, которые тесно переплетаются друг с другом, формируя интердигитации. В отростках имеется кольцо из плотно лежащих микротрубочек, которые обеспечивают плотное прилегание леммоцитов к осевому цилиндру. В области узлового перехвата осевой цилиндр расширяется, его цитолемма содержит повышенное количество натриевых каналов, отсутствующих в других участках волокна. Это обеспечивает концентрацию здесь электрического заряда и реализацию сальтаторного механизма передачи нервного импульса (см. статью). Все расстояние между двумя соседними леммоцитами называется межузловым сегментом.</item>
        <item>Уоллеровская дегенерация, Degeneratio Walera (лат. degenerare - вырождаться от de - приставка, обозначающая отрицание + genus - род). Некроз осевого цилиндра в травмированном или перерезанном нервном волокне.</item>
        <item>Хроматофильная субстанция (син. Тигроид; Базофильная субстанция Ниссля). Развитая гранулярная цитоплазматическая сеть в теле и дендритах нервной клетки.</item>
        <item>Хроматолиз, Chromatolys (греч. chroma - цвет + lysis - разложение, распад). Син. Тигролиз. Светомикроскопический феномен исчезновения хроматофильной субстанции Ниссля при повреждении нейрона либо при его истощении в результате длительной запредельной функциональной нагрузки. Связан с тем, что в связи с необходимостью репаративных процессов нейрон временно переходит на аутотрофный путь функционирования. Поэтому синтез веществ на “экспорт” прекращается, закономерно расположенная гранулярная ЭПС распадается на отдельные комплексы, теряя рибосомы, которые становятся свободными.</item>
        <item>Эпендимная глия, Glia ependymatis (греч. glia - клей; epi - над + endyma - одежда). Разновидность нейроглии, образующаяся из клеток эпендимного слоя нервной трубки после выселения из него предшественников нейронов, астроглии и олигодендроглии. Э.г. подразделяют на эпендимоциты и танициты. Танициты находятся в стенках 3-го желудочка, воронкового кармана и срединного возвышения. Они имеют кубическую или призматическую форму. На апикальной поверхности они несут микроворсинки и отдельные реснички. От базальной поверхности клеток отходит отросток, идущий к капилляру и образующий на нем пластинчатое расширение. На таницитах могут быть синапсы нервных волокон. Радиальная глия является специализированной эмбриональной эпендимоглией (по другим данным, радиальная глия относится к астроглии). Ее клетки участвуют в целенаправленном перемещении аксонов нейроцитов во время нейрогенеза. К эпендимной глии относят также клетки-волокна Мюллера сетчатки и клетки Бергмана коры мозжечка. Предполагают, что эти виды глии сформировались из радиальных глиоцитов. Все эпендимоглиоциты лежат на базальной мембране. Функции эпендимоглии: опорная, защитная, секреторная (секреция церебральной жидкости), разграничительная, защитная, трофическая. Эпендимоглия образует нейро-ликворный и гемато-ликворный барьеры (соответственно барьеры между нейроцитами и ликвором, кровью и ликвором). Эпендимоциты осуществляют транспортную функцию, так как участвуют в транспорте нейрогормонов гипоталамуса и в других транспортных процессах. Танициты осуществляют транспорт веществ из ликвора в кровеносные сосуды и тем самым обеспечивают связь между этими двумя жидкими системами.</item>
    </string-array>
</resources>