<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="theme_6">
        <item>Адаптация тканевая (лат. adaptatio - приспособление). Комплекс морфофункциональных и биохимических изменений в тканях, происходящий при изменении условий внешней и внутренней среды и приспособлении к этим изменениям.</item>
        <item>Альвеолярная экзокринная железа, Glabdula alveolaris. Альвеолярный концевой отдел экзокринной железы, Pars terminaiis alveolaris (лат. alveolus - желобок, маленькое углубление, полость, пузырек, ячейка). Син. Ацинозный концевой отдел (устар.) (лат. acinus - зернышко плода, плод в виде зернышка; гроздь) Секреторный (концевой) отдел экзокринной железы, имеющий форму мешочка (альвеолы).</item>
        <item>Апикальный полюс эпителиальной клетки, polus cellulae apicalis (лат. apex - верхушка). Полюс эпителиальной клетки, противоположный базальному полюсу, обращенный к ее верхушке, во внешнюю среду, верхушечный полюс. </item>
        <item>Апокриновая экзокринная железа, glandule apocrina (греч. apocrinus - отделяющий, выделяющий). Экзокринная железа, в которой имеет место апокриновая секреция. </item>
        <item>Апокриновая секреция, secretio аросrinо (греч. аросrinо - отделяю). Способ секреции экзокринных желез, при котором секрет из секреторных клеток выделяется путем отторжения их апикальных частей.</item>
        <item>Ацинус, acinus (лат. acinus - зернышко плода, плод в виде зернышка, гроздь). Концевые отделы альвеолярной экзокринной железы, образованные одиночными или множественными альвеолами, собранными в гроздь.</item>
        <item>Базальные клетки многослойных эпителиев, cellulae basalis. Клетки эпителия, лежащие непосредственно на базальной мембране. Формируют базальный слой многослойных эпителиев, содержащий стволовые клетки.</item>
        <item>Базальная исчерченность эпителиоцита. Син. Базальный лабиринт Светомикроскопический феномен в виде исчерченности базального полюса некоторых клеток (нефроцитов проксимального и дистального отделов нефрона, исчерченных протоков слюнных желез). При изучении в электронном микроскопе представляет собой многочисленные инвагинации базальной цитолеммы, в результате чего формируются переплетающиеся друг с другом отростки - так называемый базальный лабиринт. В отростках находится большое количество митохондрий. Вырабатываемая ими энергия направляется на работу ионных каналов, осуществляющих транспорт электролитов против градиента концентрации.</item>
        <item>Базальная мембрана, membrana basalis. Структура, отделяющая эпителий от подлежащей соединительной ткани. В световом микроскопе при обычной окраске видна плохо и воспринимается как тонкий бесструктурный слой толщиной около 1 мкм. Вместе с тем, хорошо выявляется серебрением и ШИК-реакцией. При изучении в электронном микроскопе состоит из трех слоев. 1. Светлая пластинка прилежит к цитолемме эпителиоцитов, с которой связана при помощи полудесмосом. В ней содержатся гликопротеины (ламинин), протеогликаны (гепаран-сульфат) и другие органические вещества. 2. Плотная пластинка. Состоит из аморфного вещества и фибриллярных структур. В нее входят якорные филамешы, образованные коллагеном YII типа. Кроме того, плотная пластинка содержит коллаген Y типа, гликазоминогликаны, гликопротеины ламинин и фибронектин. 3. Ретикулярная пластинка состоит из коллагеновых фибрилл соединительной ткани, образованных коллагенами I и III типов и связанных с якорными филаментами. Именно эта часть базальной мембраны выявляется ШИК-реакцией и солями серебра.</item>
        <item>Базальный полюс клетки, polus cellulae basalis. Полюс эпителиальной клетки, обращенный к базальной мембране и прикрепляющийся к ней с помощью полудесмосом.</item>
        <item>Выводной проток экзокринной железы - ductus excretorius glandulae exocrinae. Отдел экзокринной железы, который выводит секрет на поверхность тела (кожи) или слизистых оболочек.</item>
        <item>Гландулоцит, glandulocytos (лат. glandula - железа + греч. kytos, cytos - клетка). Железистая (секреторная) клетка, вырабатываемая секрет или инкрет (гормон). Железистые клетки экзокринных желез называются экзокриноцитами, а эндокринных - эндокриноцитами.</item>
        <item>Голокриновая секреция, secretio holocrina (лат. secretio - выделять; греч. holos - весь, целый + crino - выделять). Тип секреции экзокринных желез, при котором секреторные клетки в процессе образования секрета подвергаются постепенному распаду и продукты этого распада входят в состав секрета. Единственным примером Г.с. является секреция сальных желез.</item>
        <item>Дифферон клеточный, Differon cellularis (лат. differens - различный, несходный, неодинаковый; cellula - клетка). Совокупность клеток одной линии развития от стволовой до зрелой специализированной клетки, а в отдельных случаях и до постклеточной структуры. Примером Д.к. является дифферон кератиноцитов эпидермиса, включающий стволовую клетку, базальный, шиповатый, зернистый кератиноциты, клетки блестящего слоя и роговые чешуйки (корнеоциты). Д .к. составляют главные компоненты ткани (дифферонный принцип строения тканей).</item>
        <item>Железы, glandulae (лат. glandula - железа). Структуры, построенные из железистого эпителия и вырабатывающие вещества различной химической природы (секреты), которые выполняют важную роль в организме и обладают биологической активностью (гормоны).</item>
        <item>Клетки тканевые, Cellulae texstus. Клетки, входящие в качестве тканевых элементов в состав той или иной ткани. К.т. в составе ткани образуют диффероны и в их составе подвергаются специфической терминальной дифференцировке для выполнения специфических тканевых функций.</item>
        <item>Корнеоцит, corneocytos (лат. cornu - рог + греч. kytos, cytos - клетка). Син. Роговая чешуйка Постклеточная структура, представляющая собой результат терминальной дифференцировки клеток эпидермиса кератиноцитов. К. не содержит клеточного ядра, органнелл и других компонентов цитоплазмы (гиалоплазмы, включений, которые утрачены в процессе дифференцировки. Его содержимое состоит из тонофиламентов, имеющих различное направление и погруженных в аморфный матрикс, состоящий из белка филагрина. Плазмолемма К. значительно утолщена благодаря белку инволюкрину, который тесно прилежит к плазматической мембране. Благодаря подобной организации К. обладает выраженными барьерно-защитными свойствами и высокой устойчивостью механическим, химическим и другим факторам внешней среды.</item>
        <item>Межклеточное вещество, substantia intercellularis. Один из тканевых элементов, входящих в состав в основном соединительных тканей. В других тканях оно обнаруживается в значительно меньших количествах, а в эпителиальных и нервной тканях, по мнению многих исследователей, полностью отсутствует. Является продуктом жизнедеятельности тканевых клеток. М.в. состоит из основного (аморфного) вещества и волокон коллагеновых, эластических и ретикулярных). Основное вещество содержит протеогликаны, гликопртеины, белки крови, гликозаминогликаны и до 90% воды.</item>
        <item>Мезотелий, mesothelium (греч. mesos - средний + thele - сосок). Однослойный плоский эпителий, развивающийся из мезодермы спланхнотомов и входящий в состав серозных оболочек (плевры, перикарда и брюшины). Выполняет разграничительную, барьернно-защитную, секреторную и всасывательную функции. Продуцирует серозную жидкость и поддерживает ее постоянные количество и состав путем обратного всасывания. </item>
        <item>Мерокриновая секреция, secretio merocrine (греч. meros - часть+ crinain - отделять). Тип секреции, при котором не происходит разрушения секреторных клеток. В отличие от других типов секреции (апокриновая, голокриновая), М.с. характерна не только для экзокринных, но и эндокринных желез. Механизм М.с. сходен с экзоцитозом.</item>
        <item>Многорядный эпителий. Син. Псевдомногослойный эпителий, Epithelium pseudostratificatum. Разновидность однослойного эпителия, в котором все клетки лежат на базальной мембране, но имеют разную форму и высоту. В связи с этим ядра клеток лежат на разном уровне. Наиболее характерной органной локализацией М.э. являются воздухоносные пути.</item>
        <item>Многослойный эпителий, epithelium stratificatum squamosum cornificatum. Эпителий, в котором на базальной мембране находятся только самые нижние (базальные) клетки. Они формируют базальный слой эпителия. Остальные клетки располагаются вначале на базальных клетках, а в последующем друг на друге. Феномен многослойности связан с тем, что в процессе специфической дифференцировки эпителиоцитов они выталкиваются из базального слоя и теряют связь с базальной мембране. При этом на одном уровне оказываются клетки приблизительно одного этапа дифференцировки. </item>
        <item>Многослойный плоский неороговевающий эпителий, epithelium stratificatum squamosum noncornificatum. Разновидность многослойного эпителия, в котором не происходит образования рогового вещества в поверхностных клетках и роговых чешуек. В связи с этим все клетки эпителия являются живыми. Состоит из трех слоев: базального, шиповатого слоев и поверхностного слоя клеток. В зависимости от формы поверхностных клеток различают плоский, кубический и призматический.</item>
        <item>Многослойный плоский ороговевающий эпителий, epithelium stratifies turn squamosum cornificatum. Син. Эпидермис Разновидность многослойного эпителия, в котором смысл терминальной дифференцировки состоит в постепенном накоплении в кератиноцитах кератиновых фипаменгов, отмирании клеток и превращении их в роговые .чешуйки (корнеоциты).</item>
        <item>Однослойный эпителий, epithelium simplex (греч. epi - над + thele - сосочек; лат. simplex - простой). Эпителий, в котором все клетки лежат на базальной мембране. Подразделяется на однорядный и многорядный. В однорядных эпителиях все клетки имеют одинаковую форму и высоту. В связи с этим их ядра находятся на одной высоте и формируют один ряд. В зависимости от соотношения высоты и ширины клеток однорядные эпителии подразделяются на плоские (высота клеток существенно меньше их ширины), кубические (высота и ширина клеток примерно одинаковы) и призматические (высота существенно больше ширины). Однослойные многорядные эпителии (см. статью) имеют в своем составе клетки разной высоте, в связи с чем их ядра лежат на разной высоте и формируют несколько рядов.</item>
        <item>Переходный эпителий,epithelium transitionale (лат. transitio - переход). Разновидность многослойных эпителиев, выстилающих органы мочевыведения. В отношении источников развития П.э. вопрос окончательно не решен. П.э. имеет строение, которое зависит от функционального состояния органов, где он находится. При растянутом состоянии эпителий состоит из трех слоев; базального, промежуточного и поверхностного. Если орган находится в сжатом состоянии, то часть эпителиоцитов промежуточного слоя выталкивается в вышелележащие зоны, и число слоев мнимо возрастает.</item>
        <item>Постклеточные структуры. Разновидность тканевых элементов. Представляют собой завершившие свой жизненный цикл и погибшие клетки, определенное время существующие в составе ткани, либо структуры, в процессе дифференцировки утратившие характерные для клетки признаки, но не признаки живого. И те, и другие способны в составе ткани в течение определенного времени выполнять одну или несколько тканевых функций, в последующем подвергаясь элиминации.</item>
        <item>Простые экзокринные железы, Glandulae exocrinae simplex. Экзокринные железы, имеющие один (неразветвленный) выводной проток. Такими железами являются трубчатые железы матки и желудка, потовые железы; альвеолярные сальные железы кожи и др.</item>
        <item>Радиорезистентность тканей (лат. radius - луч + resistentia - сопротивляемость). Способность тканей противостоять патологическому действию ионизирующему излучению. Р.т. тесно связана с типом клеточных популяций, входящих в состав ткани. Наиболее радиорезистентными тканями, являются ткани, не имеющие в своем составе камбиальных клеток, например, нервная и сердечная мышечная ткани.</item>
        <item>Радиочувствительность тканей. Чувствительность тканей к воздействию ионизирующего излучения. Определяется количеством в ткани стволовых клеток, величиной клеточной пролиферации и скоростью утилизации зрелых клеток в здоровом и облученном организме. Согласно правилу Бергонье-Требондо, клетки ткани тем более чувствительны к облучению, чем больше у них способность к пролиферации и чем они менее дифференцированы, т.е. радиочувствительность тканей зависит от типа клеточных популяций, их составляющих. Наибольшей радиочувствительностью обладают камбиальные обновляющиеся ткани. </item>
        <item>Регенерация тканей (лат. regeneratio - возрождение, восстановление от rе - снова + generare - производить, создавать). Процесс восстановления ткани, направленный либо на замещение состарившихся и вышедших из строя ее компонентов (физиологическая регенерация), либо на восполнение тканевых компонентов, поврежденных в результате воздействия экстремальных факторов внешней среды (репаративная регенерация).</item>
        <item>Сальная экзокринная железа, glanduta exocrina sebacea (лат. glandula - железа; exo - снаружи + crino - выделять; sebum - сало). Простая трубчатая разветвленная железа, секретирующая по голокриновому принципу. Вырабатывает кожное сало, смазывающее поверхность кожи. Развивается из кожной эктодермы, поэтому секреторные отделы и выводные протоки образованы многослойным эпителием. В секреторных отделах в этом эпителии имеются базальный слой и слой клеток, находящихся на разных стадиях жирового перерождения.</item>
        <item>Секреторный цикл железистой клетки. Совокупность циклически протекающих изменений в строении секреторных клеток, связанных с их специфическим функционированием. Состоит из следующих фаз; 1. Накопление исходных продуктов, из которых синтезируется секрет. Осуществляется путем фагоцитоза или пиноцитоза; 2. Синтез секрета. Происходит в гранулярной или агранулярной ЭПС. 3. Оформление секрета в секреторные гранулы (наблюдается не во всех железистых клетках) в комплексе Гольджи; 4. Выведение секрета. Осуществляется по принципу меро-, апо- или голокринии. 3. Восстановление первоначальной структуры секреторной клетки. Эта фаза отсутствует в голокриновых железах.</item>
        <item>Симпласт (syn, sym - вместе + plastos - образованный). Один из тканевых элементов. Надклеточная многоядерная струкгура, образующаяся при слиянии малодифференцированных клеток и представяяещая собой гигантское многоядерное образование различной формы. Симпластами являются мышечные волокна скелетныой мышечной ткани, гигантские клетки инородных тел, остеокласты, симпластотрофобласт плаценты. В зарубежной литературе термин С. используется крайне редко.</item>
        <item>Синцитий (греч. syn - приставка, означающая вместе + kytos, cytos - клетка). Син. Соклетие Один из тканевых элементов. Представляет собой связанные друг с другом в сетевидную структуру отростчатых клеток. Различают ложный и истинный синцитий. К ложному синцитию относятся пульпа эмалевого органа, ретикулоэпителий тимуса и др. В ложных синцитиях отсутствует непрерывность цитоплазмы контактирующих клеток, т.к. клетки отделены друг от друга своими цитолеммами. К истинному синцитию относятся клоны сперматогенных клеток яичка, а также развивающиеся на ранних этапах женские половые клетки до разделения их на отдельные овоциты. Истинные симпласты образуются в результате неполной цитотомии клеток при их делении. В зарубежной литературе к С. относят и симпласты, тогда как термин “Симпласт” почти не применяется.</item>
        <item>Слизистая экзокриновая железа, glandula exocrina mucosa (лат. mucus – слизь). Экзокринная железа, вырабатывающая слизистый секрет, главной составной частью которого являются муцины – гликопротеины, в которых 60–85 % приходится на сложные углеводы. Концевые отделы таких желез состоят из клеток мукоцитов, которые в световом микроскопе имеют крупные размеры, небольшое темноокрашенное ядро и плохоокрашенную или неокрашенную цитоплазму. В цитоплазме умеренно развиты гладкая и гранулярная ЭПС, сравнительно хорошо развит комплекс Гольджи. С.э.ж. являются собственные железы пищевода, некоторые малые слюнные железы ротовой полости и др.</item>
        <item>Сложная экзокринная железа, glandula exocrina complita. Экзокринная железа, имеющая несколько выводных протоков (часто также говорят о разветвлении протока этих желез). С.Э.Ж. являются железы пищевода, 12-перстной кишки, молочная, предстательная, экзокринная часть поджелудочной железы и др.</item>
        <item>Смешанная экзокринная железа, glandula exocrina mixtus. Экзокринная железа, вырабатывающая смешанный секрет. Термин в основном используется для обозначения слизисто-белковых или белковослизистых желез. Такие С.э.ж. имеют смешанные концевые отделы, представленные сероцитами и мукоциты, причем последние занимают центральное положение, а сероциты лежат снаружи от них и могут формировать так называемое белковое полулуние Джиануцци (в поднижнечелюстной и подъязычной слюнных железах).</item>
        <item>Тканевой гомеостаз (греч. homoios - подобный + stasis - состояние). Состояние динамического равновесия в тканевой системе, позволяющее ей выполнять свои функции в постоянно изменяющихся условиях внешней и внутренней среды. Т.г. включает такие показатели, как поддержание необходимого уровня дифференцировки клеток, нормального их количества и объема внеклеточного матрикса (межклеточного вещества), необходимого уровня обмена веществ, нормального уровня физиологической регенерации.</item>
        <item>Тканевые элементы, Elemrnta texus. Элементы, образующие ткань. По современным представлениям, различают главные тканевые элементы (клетки) и их производные: межклеточное вещество, надклеточные структуры (симпласты, синцитий) и постклеточные структуры (роговые чешуйки в эпидермисе, тромбоциты и эритроциты (см. соответствующие статьи).</item>
        <item>Ткань, textus. Один из иерархических уровней организма, частная система, состоящая из одного или нескольких дифферонов клеток и их производных (симппастов, межклеточного вещества, постклеточных структур), развивающаяся в эволюции и онтогенезе и выполненяющая специфические функции.</item>
        <item>Ткань монодифферонная. Ткани, состоящие из одного клеточного дифферона и в некоторых случаях включающая его производные (например, межклеточное вещество). К монодифферонным тканям относятся большинство однослойных эпителиев, плотная волокнистая соединительная ткань, мышечные ткани.</item>
        <item>Ткань полидифферонная. Ткани, образованные несколькими дифферонами клеток и их производными. В таких тканях выделяют главный, основной дифферон и второстепенные клеточные диффероны. К Т.п. относятся РВНСТ, в которой главным диффероном является дифферон фибробластов/фиброцитов; нервная ткань (главный дифферон - дифферон нейроцитов); костная ткань (главный дифферон - дифферон остеобластов/остеоцитов) и др.</item>
        <item>Тонофиламенты (греч. tonus - напряжение + лат. filamentum - нить, волокно). Промежуточные филаменты эпителиальных клеток (кератиновые тонофиламенты), состоящие из белков цитокератинов. Относятся к цитоскелету и выполняют опорную функцию. Кератиновые тонофиламенты состоят из комплекса различных цитокератинов (около 30 видов), объединяющихся в 2 типа: кислые и основные. Для каждого вида эпителия характерен свой особый набор цитокератинов, рассматриваемых в качестве маркеров эпителиальных тканей.</item>
        <item>Тонофибриллы (греч. tonus - напряжение + лат. fibriila - нить, волокно). Светомикроскопический феномен, представляющий собой артефакт: крупные агрегаты промежуточных филамент эпителиальных клеток. Ранее Т. относили к органеллам специального назначения (иногда по традиции и в настоящее время их продолжают расценивать с этих позиций).</item>
        <item>Цитокератины. Син. Кератины (греч. keras - рог). Белки промежуточных филаментов эпителиальных клеток с М.м. от 48 до 68 кД. Различают кислые и щелочные Ц. При образовании промежуточных филаментов происходит взаимодействие обоих типов Ц.</item>
        <item>Щеточная каемка эпителиоцита. Светомикроскопический феномен, в электронном микроскопе представляющий собой многочисленные выпячивания апикальной цитолеммы эпителиальных клеток - микроворсинки (см. Специальные органеллы эпителиоцитов). В области Щ.к.э. определяется высокая активность фермента щелочной фосфатазы, участвующей в процессах всасывания.</item>
        <item>Эндотелий (треч. endon - внутри + thele - сосочек). Разновидность однослойного плоского эпителия, выстилающего полости сердца, кровеносных и лимфатических сосудов. Эндотелием также называют однослойный плоский эпителий передней камеры глаза. Образован плоскими клетками эндотелиоцитами, в большинстве случаев расположенными на базальной мембране (в некоторых сосудах, таких, как синусоидные капилляры печени, лимфатические капилляры, базальная мембрана в большинстве случаев отсутствует). Источником развития эндотелия является мезенхима, клетки которой дифференцируются в особую клеточную линию ангиобластов, мигрирующих в эмбриогенезе во все органы.</item>
        <item>Эпителиальные ткани, Textus epithelialis. Ткани, занимающие пограничное положение между внешней и внутренней средой организма и покрывающие поверхность тела или выстилающие полости полых органов, а также образующие паренхиму большинства паренхиматозных органов.</item>
        <item>Эпителиоциты, epitheliociti (греч. epi - над + thele - сосочек + kytos, cytos - клетка). Общее название клеток эпителиальной ткани, формирующих ее главный клеточный дифферон. В полидифферонных тканях помимо Э. могут присутствовать клетки других, вспомогательных дифферонов (например, клетки Лангерганса в многослойных эпитеяиях относятся к клеткам мезенхимного генеза). В Международной гистологической номенклатуре приведены также такие названия Э., как плоский, кубический, призматический, микроворсинчатый, пигментный, сенсорный, секреторный, нейросекреторный, поверхностный Э. Эти названия отражают либо морфологические, либо функциональные, либо топографические особенности Э.</item>
    </string-array>
</resources>