<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="theme_3">
        <item>Амитоз, Amitosis (греч. а - без + mitos - нить). Прямое деление клетки без видимых изменений в структуре клеточного ядра. В отличие от митоза при А. не образуются хромосомы и веретено деления, а также отсутствуют нуклеолиз и разрушение кариолеммы. М. проходит лучше тем простой перетяжки ядра и цитоплазмы.</item>
        <item>Амплификация генов, Amplificatio genus (лат. amplificatio - умножение, увеличение; греч. genos - род). Процесс образования многоповторяющихся численных последовательностей копий) ДНК путем многократной инициации синтеза ДНК в одном и том же репликационном участке.</item>
        <item>Анафаза, Anaphasa (греч. ana - обратно + phasis - проявление). Третья фаза митоза, следующая за метафазой, в ходе которой наблюдается перемещение хроматид к полюсам клетки.</item>
        <item>Апоптоз, Apoptosis (греч. apoptosis - удаление, отделение, листопад). Гететически запрограммированная гибель клеток, связанная с активацией в в них генов клеточного суицида. Его определяют также как “моноцеллюлярный некроз”, “альтруистическая смерть клетки”, “клеточный суицид”. Последние два термина подчеркивают “добровольный отказ клетки от жизни” во благо всего организма.</item>
        <item>Аутолиз, Autolis (греч. autos - сам + lysis - растворение). Син. Аутоцитолиз, Autocytolys (греч. греч. autos, lysis - растворение, cytos - клетка). Выработанное в ходе эволюции свойство биологических объектов (прежде всего клеток) разрушать (растворять) с помощью содержащихся в них гидролитических лизосомальных ферментов собственные структуры различного уровня.</item>
        <item>Аутосомы, Autosomae (греч. autos - сам + soma - тело). Соматические хромосомы. Диплоидный набор хромосом человека содержит 22 пары аутосом и одну пару половых хромосом.</item>
        <item>Ахроматиновое веретено деления (achromatos - бесцветный от а - отрицание + chroma - цвет). Митотический аппарат клетки, осуществляющий расхождение хроматид к ее полюсам во время анафазы. Представлен двумя типами микротрубочек: кинетохорными (хромосомными) и полюсными (полярными).</item>
        <item>Белок (белки) теплового шока (БТШ ). Англ. Heat Shok Proteins, HSP Белки, образующиеся в клетке при любых достаточно сильных внешних воздействиях, вызывающих в них стрессорные реакции. Активация генов, обеспечивающих синтез БТШ , сопровождается одновременной блокадой других синтетических процессов в клетке. Первоначально БТШ были обнаружены в клетках при воздействии на них высокой температуры, отчего получили свое название. БТШ обладают собственной повышенной устойчивостью и одновременно предотвращают повреждение (агрегацию, коагуляцию) других клеточных белков, способствуют расщеплению возникших патологических белковых конгломератов.</item>
        <item>Гаплоидный набор хромосом, Completus chromosomae haploideius (лат. completus - полный; греч. chroma - цвет+soma - тело; haploos - простой, единый). Половинный, одинарный набор хромасом, в котором каждая хромосома представлена в единственном числе и не имеет гомолога. Г.н.х. характерен для половых клеток, которые в процессе мейоза (редукционное деление) утратили половину хромосом. У человека женские половые клетки (яйцеклетки) имеют 22 аутосомы и 1 Х-хромосому, мужские половые клетки - сперматозоиды - содержат 22 аутосомы и либо Х-, либо Y- хромосому. Восстановление диплоидного набора хромосом происходит при оплодотворении.</item>
        <item>Ген, Genum (греч. genos - род, рождение, образование). Функциональная единица хромасомы, материальный субстрат наследственности, единица ее, представляющая собой участки ДНК со специфическим местоположением, определенным взаиморасположением нуклеотидов, формирующих так называемые триплеты. Триптеты нуклеотидов содержат информацию о последовательности аминокислот в полипептидной цепи. Г. способны к самовоспроизводству в клеточном цикле. Термин Г. предложил в 1909 г. Б. Иогансен.</item>
        <item>Генерация, Gentratio (лат. generatio - поколение). 1. Потомство одной клетки. 2. Период жизни клетки от одного деления до другого или до дифференцированного состояния.</item>
        <item>Геном, Genom (греч. genos - рождение, образование) 1. Совокупность наследственных признаков, содержащихся в клеточном ядре. 2. Совокупность генов, локализующихся в гаплоидном наборе хромосом конкретного вида организма.</item>
        <item>Генотип, Genotypus (греч. genos + typos - образ, отпечаток). Совокупность всех генов клетки, связанных как с ядром (генотип), так и сцитоплазмой (плазмогены, плазмой). Г. является своеобразным “отпечатком” результатов эволюции организме», совокупностью всех наследственных свойств клетки и особи. Каждый ген в Г. находится в сложных взаимоотношениях с другими генами. Термин Г. предложил в 1909 г. Б. Иогансен. </item>
        <item>Гетерохроматин, Heterochromatin (греч. heteros - иной, другой + chroma - цвет). Зоны конденсированных (неактивных) участков хромосом. </item>
        <item>Гиперплазия Hyperplasia (греч. hyper - сверх + plasis - образовывать). 1. Увеличение в клетке количества органелп, являющееся одним из механизмов внутриклеточной регенерации и приспособления (адаптации) клетки к повышенным функциональным запросам. Г. - один из механизмов внутриклеточной регенерации. Осуществляется путем сборки новых или путем удвоения предсуществующих органелп (например, митохондрий). 2. Увеличение количества клеток в результате их интенсивного размножения. В обоих случаях Г. предназначена для приспособления (адаптации) клетки к более интенсивным условиям функционирования и неблагоприятным факторам среды.</item>
        <item>Гипертрофия клетки, Hypertrophia cellulae (греч. hyper - сверх + trophe - питание; лат. cellula - ячейка, клетка, клеточка). 1. Увеличение размеров органелл клетки в результате усиления ее функциональной активности под влиянием изменившихся внешних факторов - один из механизмов внутриклеточной регенерации. 2. Увеличение размеров клетки за счет гипертрофии и гиперплазии органелл, а также нарастания объема гиалоплазмы. В обоих случаях Г. предназначена для приспособления (адаптации) клетки к более интенсивным условиям функционирования и неблагоприятным факторам среды.</item>
        <item>Гипоплазия клеток, Hypoplasia cellulae (греч. hypo - снизу, под + plasis - образовывать; лат. cellula - ячейка, клетка, клеточка). Недоразвитие клеток в результате нарушения нормального гистогенеза. </item>
        <item>Гипотрофия клетки, Hypotrophia cellulae (греч. hypo - снизу, под + trophe - питание лат. cellula - ячейка, клетка, клеточка). Уменьшение объема клеток в результате ухудшения их трофики. Наблюдается при белковом голодании, действии на клетку различных токсических и некоторых лекарственных веществ, а также физических и биологических факторов, заболеваниях печени и ряде других заболеваний.</item>
        <item>Дегенерация клеток, Degeneratio cellulae (лат. degenerare - перерождение, вырождение). Перерождение клеток в результате их последовательного развития (онтогенеза) или под влиянием вредных факторов. В первом случае говорят о физиологической, во втором - о патологической Д.</item>
        <item>Диакинез, Diakinesis (греч. dia - через + kinesis - движение). Заключительная, S-я стадия профазы мейоза I. В эту стадию хромомсомы укорачиваются, расщепляются на биваленты и перемещаются на периферию клеточного ядра, под кариолемму. В эту стадию хромосомы удобно подсчитывать и определять их гаплоидное число.</item>
        <item>Дистрофия клетки, Distrophia cellulae (греч. dys - приставка, означающая нечто дурное, порочное, нарушение, затруднение + trophe - питание). Сложный патологический процесс, в основе которого лежит нарушение клеточного метаболизма, ведущее к структурным изменениям. В связи с этим Д.к. рассматривают как один из видов ее повреждения. Непосредственной причиной Д.к. являются нарушения механизмов, обеспечивающих трофику клетки.</item>
        <item>Дифференцированная клетка, Cellula differentialis (лат. cellula - клетка, клеточка; differentia - различие). Клетка, которая приобрела окончательные черты строения, необходимые для выполнения специфических функций.</item>
        <item>Жизненный цикл клетки, Cyclus vitalis cellulae (греч. cycles - круг, окружность; лат. vitalis - жизненный; cellula - ячейка, клетка, клеточка). Промежуток времени, включающий митотический цикл клетки (у стволовых клеток) либо время от деления клетки до ее смерти (у дифференцированных клеток). В последнем случае Ж .ц.к. включает митотический цикл (см. статью Митотический цикл), дифференцировку, специализацию, период функционирования, старение и смерть.</item>
        <item>Интерфаза, Interphasa (лат. inter - между + phasis - фаза, перемена). Период между двумя делениями клетки (у стволовых, находящихся в митотическом цикле клеток).</item>
        <item>Интрон, Intron (англ, intron - промежуточная последовательность). Транскрибируемые, но не транслируемые участки генов эукариотических клеток, которые не несут генетической информации. В процессе транскрипции таких участков матричной ДНК образуются первичные нити РНК, также содержащие интроны - нетранслируемые участки. Первичные РНК в последующем подвергаются сплайсингу (см. сталью Сплайсинг), в ходе которого интронные участки РНК вырезаются.</item>
        <item>Камбиальные клетки, Cellulae cambialis (лат. cambium - обмен). Недифференцированные (стволовые) клетки, входящие в состав обновляющихся тканей животных и человека. Обладают способностью митотически делиться и обеспечивать восстановление ткани после гибели части ее клеток Кариокинез, Karyokinesis (греч. karion - орех, ядро + kinesis - движение) То же, что мнтоз (см. статью). Термин устарел. Кариалемма, Karyolcmma (греч. karyon - орех, ядро + lemma - оболочка, перепонка). Син. Ядсрная оболочка; Кариогека, Karyotheca (греч. karion - орех, ядро; theca - футляр, капсула, оболочка). </item>
        <item>Нуклеолемма, Nucleolemma (лат. nucleus - ядро + лат. lemma - оболочка, перепонка). Тонкая оболочка, ограничивающая ядро и отделяющая его от цитоплазмы. Всветовом микроскопе имеет вид тонкой пластинки. В электронном микроскопе состоит из двух мембран, которые имеют строение, свойственное биологическим мембранам.</item>
        <item>Кариолизис, Karyolysis (греч. karion - ядро ореха + lysis - растворение). Син. Кариолиз, Karyolys. Один из вариантов дистрофических изменений в ядре при гибели клеток путем некроза, характеризующийся его набуханием, потерей способности гетерохроматина окрашиваться основными красителями (хроматолиз), исчезновением ядрышка. В результате ядро вначале приобретает вид прозрачного пузырька, а затем в результате разрушения кариолеммы полностью исчезает, растворяется.</item>
        <item>Кариолимфа, Karyolympha (греч. karion - орех, ядро + lympha - влага). Син. Ядерный сок. Кариоплазма, Karyoplasma (греч. karion - орех, ядро; + plasma - что-то образованное, оформленное); Нуклеоплазма, Nucleoplasma (лат. nucleus - ядро + plasma - что-то образованное, оформленное). Жидкая часть ядра, ограниченная кариолеммой и окружающая хроматин и ядрышки. Оосновными компонентами К. являются вода, гликопротеины, РНК, нуклеотиды, гистоновые белки, ряд ферментов, минеральные вещества а также другие вещества, являющиеся метаболитами.</item>
        <item>Кариопикноз, Karyopyknosis (греч. karyon - ядро ореха + pyknosis - уплотнение). Одна из форм дегенеративных изменений ядра клетки при ее гибели путем некроза и апоптоза. Характеризуется постепенным его уплотнением, сморщиванием в результате конденсации хроматина, уменьшением размеров и усилением гипербазофипии с последующим полным его исчезновением в результате выхода хроматина за пределы ядра.</item>
        <item>Кариорексис, Karyorhexis (греч. karyon - ядро ореха + rhexis - разрыв). Одна из форм дегенеративных изменений ядра клетки при ее гибели путем некроза и апоптоза. Характеризуется образованием глыбок гетерохроматина разной величины, которые часто располагаются по периферии ядра, прилегая к кариолемме. В дальнейшем гетерохромагин подвергается фрагментации и распаду на более мелкие глыбки, которые в результате разрушения кариолеммы попадают в цитоплазму и там постепенно исчезают.</item>
        <item>Кариотип, Karyotypus (греч. karion - ядро, орех + typos - образец). Совокупность признаков, характеризующих хромосомы клеток данного биологического вида.</item>
        <item>Клетка стволовая, Cellula cambialis (лат. cellula - клетка, клеточка; cambiim - обмен). Наименее дифференцированные клетки, входящие в состав обновляющихся тканей (см. статью Ткани камбиальные обновляющиеся в теме № 6). Представляют собой самоподдерживающуюся популяцию редко делящихся клеток, способных давать потомков, дифференцирующихся в различных направлениях под влиянием микроокружения (факторов дифференцировки).</item>
        <item>Локус хромосомы; Locus chromosomatis (лат. locus - место; греч. chtoma - цвет + soma - тело). Участок хромосомы, в котором расположен определенный ген. Термин предложен в 1915 г. Т. Морганом, который впервые предположил, что каждая хромосома имеют свой индивидуальный рисунок расположения локусов.</item>
        <item>Мейоз, Mejosis (греч. mejosis - уменьшение). Способ деления половых клеток, особая разновиность митоза. Путем М. делятся в фазу созревания половые клетки (сперматоциты и овоциты I порядка).</item>
        <item>Метафаза, Metaphasa (греч. meta - после + phasis - проявление). Вторая фаза митоза, следующая за профазой. В эту фазу хромосомы лежат в экваториальной плоскости, формируя экваториальную пластинку, а при рассмотрении клетки со стороны полюсов их радиально расходящийся в стороны плечи формируют картину звезды (материнская звезда, monaster).</item>
        <item>Митоз, Mitosis (греч. mitos - нить). Син. Кариокинез, Karyokinesis (греч. кагуоп - орех, ядро + kinesis - движение). Непрямое деление клетки Универсальный способ деления соматических клеток, характеризующийся закономерными изменениями со стороны клеточного ядра: растворением ядерной оболочки и ядрышек, равномерным распределением предварительно удвоеных хромосом между двумя образующимися дочерними клетками, последующей реконструкцией ядра.</item>
        <item>Некроз, Necrosis (греч. nekrosis - отмирание, смерть, умирание). Местная смерть, гибель части живого организма (клеток, тканей, органов), необратимое прекращение жизнедеятельности его элементов.</item>
        <item>Паранекроз, Paranecrosis (греч. para - возле, около + necrosis - отмирание, смерть, умирание). Совокупность обратимых изменений в клетках, являющихся результатом неспецифической реакцией их на различные неблагоприятные воздействия. А.И. Струков и В.В. Серов (1985) рассматривают их как первую стадию некроза. Термин предложен в 1940 г. Д.Н. Насоновым.</item>
        <item>Перинуклеарное пространство, Spatium perinuclearis (лат. Spatium - пространство; греч. peri - около, вблизи, вокруг + лат. nucleus - ядро ореха). Зона ядерной оболочки между двумя ее мембранами, пространство, находящееся между наружной и вcутренней мембранами кариолеммы.</item>
        <item>Полиплоидия, Polyploidia (греч. poly - много + ploos - складывать). Увеличение в клетке числа хромосом, превышающее два гаплоидных набора (гаплоидный набор обозначается символом п, диплоидный - 2п). Это увеличение может быть трех-, четырех-, пяти- кратным и т.д., и такие клетки называются триплоидными (Зп), тетраплоидными (4п), пентаплоидными (5п) и т.д. П. является одним из проявлений эндомитоза и в нормальных условиях и часто наблюдается в печеночных клетках (гепатоцитах). П. представляет собой один из механизмов ответной реакции клетки на внешние раздражители. Она является частым явлением у опухолевых клеток.</item>
        <item>Политения, Polytaenia (греч. poly - много + taenia - нить). Частный случай эндомитозной полиплоидии, когда хромосомы (соответственно и ДНК) многократно удваиваются, но хроматиды не расходятся. В результате формируются гигантские (политеиные) хромосомы, по размерам в сотни раз превышающие обычные. В них степень плоцдизации составляет нескольких сотен и даже тысяч. П. как вариант эндомитоза обнаруживается в клетках некоторых насекомых, растений и простейших. </item>
        <item>Постмитотический (пресинтетический) период интерфазы, Periodus (intervalum) postmitoticus interphasae (греч. periodos - хождение вокруг, обход; post - после + mitoticus - митотический; лат. inter - между + греч. phasis - проявление). Син. G1(- период (англ, gap - период) Период жизни клетки, включающий время от момента завершения деления до начала синтеза (репликации) ДНК. Является частью интерфазы (см. статью Интерфаза).</item>
        <item>Поры ядерной оболочки, Pori karyolemmae (греч. poros - проход, путь, выход, отверстие; karyon - ядро ореха + lemma - перепонка, оболочка). Сквозные отверстия в ядерной оболочке, образованные в результате слияния в отдельных участках двух мембран кариолеммы. Поры содержат поровый комплекс, формирующий водный канал и регулирующий транспорт жидкости и расворенных в ней веществ из ядра в цитоплазму.</item>
        <item>Премитотический (постсинтетичес-кий) период интерфазы, Periodus (intervalum) premitoticus interphasae (греч. periodos - хождение вокруг, обход; лат. pie - перед + mitoticus - митотический; лат. inter - между + греч. phasis - проявление). Син. G2-период (англ, gap - период) Период жизни клетки от момента завершения репликации ДНК до митоза. Является частью интерфазы (см. статью Интерфаза).</item>
        <item>Пролиферация, Proliferatio (лат. proliferatio - разрастание). 1. Новообразование клеток путем их размножения делением. 2. Разрастание ткани путем размножения клеток и увеличения их количества.</item>
        <item>Профаза, Prophasa (лат. pro - перед + греч. phasis - проявление). Начальная фаза митоза. В ходе этой фазы в результате спирализации появляются хромосомы, распадается на отдельные фрагменты (пузырьки) и исчезает ядерная оболочка, в результате чего кариолимфа смешивается с окружающей цитоплазмой.</item>
        <item>Регенерация внутриклеточная, Regeneratio intracellularis (лат. regeneratio - восстановление, возрождение; intra - внутри + cellula - клетка). Способность клетки восстанавливать утраченные в результате воздействия вредного фактора либо изношенные в процессе длительного функционирован ия части.</item>
        <item>Регенерация клеточная (пролиферационная), Regenerate cellularis (proliferationis) (лат. regeneratio - восстановление, возрождение; proliferatio - разрастание. Восстановление количества клеток путем их митотического деления. Р.к. возможна только в клеточных популяциях (тканях), имеющих в своем составе клетки, способные к митотическому делению (камбиальные, малодифференцированные клетки).</item>
        <item>Регенерация посттравматическая, Regeneratio posttraumatica (лат. regeneratio - восстановление, возрождение; лат. post - после + греч. trauma - ранение). Син. Регенерация репаративная (лат. герагаге - восстанавливать) Восстановление структур клеток, тканей и органов после повреждения или какого-либо заболевания. Р.п. может осуществляться как на внутриклеточном, так и на клеточном уровне.</item>
        <item>Репарация клетки, Reparatio cellulae (лат. rераrаrе - восстанавливать; cellula - клетка). То же, что регенерация клетки.</item>
        <item>Синтетичекий период интерфазы, Periodus (intervalum) syntheticus interphasae (греч. periodos - хождение вокруг, обход; synthesis - соединение, связывание; лат. inter - между + греч. phasis - проявление). Период репликации (удвоения) в клетке ДНК, характеризующийся также синтезом в цитоплазме на гранулярной ЭПС гистоновых белков, необходимых для упаковки ДНК в нуклеосомы, и удвоением числа центриолей.</item>
        <item>Телофаза, Telophasa (греч. telos - конец + phasis - проявление). Конечная фаза митоза. В эту фазу происходит реконструкция ядер дочерних клеток.</item>
        <item>Хроматиды, Chromatides (греч. chroma - цвет + eidos - похожий, подобный). Структурные компоненты хромосом, состоящие из хромонем (см. статью Хромонема).</item>
        <item>Хроматин, Chromatin (греч. chroma - цвет). Интерфазная форма существования хромосом.</item>
        <item>Хроматин половой, Chrom atin sexualis (греч. chroma - цвет; лат. sexualis - половой, относящийся к полу). Син. тельца Барра; Ядрышковый сателлит) Инактивированная в результате стойкой спирализации вторая Х-хромосома в клетках женского организма. Обнаружение Х.п. используется для определения пола в медико-генетических консультациях, судебной медицине. </item>
        <item>Хромомеры (греч. chroma - цвет + meros - часть). Гипербазофильные утолщенные участки хромосом, содержащие гетерохроматин.</item>
        <item>Хромонема (греч. chroma - цвет + nema - нить). Один из уровней организации хромосом (хромонемный). X. представляет собой суперспирализованные нуклеопротеиновые нити.</item>
        <item>Хромосомы (греч. chroma - цвет + soma - тело). Фибриллярная ядерная структура, состоящая из ДНК и хромосомных белков (гистоновых и негистоновых). X. как единые образования определяются только в митозе. Наиболее удобно изучать их в метафазе (метафазные хромосомные пластинки). Основными химическими элементами X. являются ДНК и белки. Кроме них, в состав X. входит РНК. Комплекс ДНК с белками (в основном с гистонами) формирует фибриллярную структуру - элементарную хромосомную фибриллу, имеющую нуклеосомную организацию.</item>
        <item>Центромеры (лат. centrum - центр + греч. meros - часть). Специализированные участки хромосом, к которым во время митоза прикрепляются нити ахроматинового веретена деления.</item>
        <item>Цитотомия (греч. cytos - клетка + tome - рассечение). Син. Цитокинез (греч. cytos - клетка + kinesis - движение). Плазмотомия (греч. plasma - что-то образованное, оформленное + tome - рассечение). Цитоплазмотомия (греч. cytos клетка + plasma - что-то образованное, оформленное + tome - рассечение). Процесс разделения цитоплазмы материнской клетки на две дочерние в телофазе митоза и мейоза. Осуществляется путем образования перетяжки, которая окружает всю клетку по периметру, углубляется и формирует борозду (деления). К моменту формирования борозды деления из актиновых фипаментов в центре клетки по периметру образуется сократимое кольцо. Оно постепенно сжимается и углубляет борозду деления и, в конце концов, разделяет материнскую клетку на две клетки.</item>
        <item>Эндомитоз ((греч. endon - внутри + mitos - нить). Разновидность эндорепродукции (см. следующую статью), при которой нарушается образование веретена деления, но происходит митотическая конденсация хромосом при сохранении ядерной оболочки. В результате возникают полиплоидные клетки.</item>
        <item>Эндорепродукция (греч. endon - внутри + лат. reproductio - воспроизводство). Совокупность процессов, приводящих к внутриклеточному, в т.ч. и к внутриядерному воспроизводству наследственного материала. Способ деления соматических клеток, приводящий к полиплоидии, политении, образованию многоядерных клеток и др.</item>
        <item>Эухроматин (греч. ей - хороший, истинный + chroma - цвет). Зоны деконденсированных участков хромосом, обладающих в этом состоянии наибольшей активностью. Главной составной частью Э. является деспирализованная ДНК.</item>
        <item>Ядро клетки (лат. nucleus - ядро ореха; греч. саrуоn - ядро). Важнейшая составная часть неделящейся (интерфазной) эукариотической клетки. В ядре в молекулах ДНК хромосом хранится наследственная информация. Оно реализует эту информацию путем контроля за протеканием в клетке синтетических процессов, а также отвечает за воспроизводство и передачу генетической информации при делении клетки.</item>
        <item>Ядрышко, Nucleolus (лат. nucleolus - ядрышко). Составная часть ядра, образованная совокупностью участков 10 хромосом (13, 14, 13, 21, 22 пары). Эти участки называют ядрыш ковыми организаторами.</item>
        <item>Ядрышковые организаторы. Специализированные деконденсированные области хромосом, на ДНК которых происходит синтез рибосомальной РНК. ДНК ядрышковых организаторов содержит многочисленные копии генов рибосомальной РНК. Я.о. располагаются, как правило, вблизи вторичных перетяжек. Число ядрышкообразующих хромосом специфично для вида и может колебаться от одной до нескольких. У человека Я.о. содержатся в 13,14,15,21 и 22 парах хромосом.</item>
    </string-array>
</resources>