<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string-array name="theme_9">
        <item>Аппозиционный рост хряща, germinatio cartilaginis appositionis (лат. appositio - наложение, наслоение от ad - к + роnerе - ставить, прибавлять). Рост хряща с периферии. Осуществляется за счет деления периваскулярных клеток камбиального слоя надхрящницы и дифференцировки их в хондробласты через стадию прехондробластов. В дальнейшем хондробласты синтезируют межклеточное вещество и постепенно превращаются в молодые хондроциты, которые продолжают синтезировать межклеточное вещество хряща. В результате по периферии хряща создаются все новые порции хряща. А.р.х. наиболее интенсивно претекает в эмбриональном периоде и в детском возрасте, постепенно снижаясь к периоду полового созревания. У взрослого человека А.р.х. в условиях нормы практически не осуществляется, но возобновляется прирепаративной регенерации хряща.</item>
        <item>Вставочные пластины, laminae intercalatae (лат. lamina - пластина; intercalatus - вставленный). Син. Интерстициальные пластины, laminae interstitiale (лат. interstitium - промежуточное пространство от inter - между + sistere - ставить) Пластины костной ткани, находящиеся в остеонном слое компактной кости. Они заполняют все промежутки между остеонами, делая кость монолитной, компактной. Представляют собой остатки старых остеонов, разрушенных при перестройке кости. В.п. могут иметь различное направление: либо идут параллельно друг другу без заметного изгиба, либо формируют аркады. От остеонов В.п. отделяются спайной (цементирующей) линией. </item>
        <item>Грубоволокнистая костная ткань, Textus Син. Ретикулофиброзная костная ткань, Textus osseus reticuioflbrosis Разновидность костной ткани, характеризующаяся неупорядоченным расположением толстых коллагеновых (оссеиновых волокон), низкой степенью минерализации межклеточного вещества и неупорядоченным расположением костных лакун с остеоцитами. В межклеточном веществе, отличающемся выраженной базофилией, содержится большое количество протеогликанов и гликопротеинов. Г.в.к.т. характерна в основном для эмбрионального периода. У взрослых людей она обнаруживается в местах прикрепления некоторых сухожилий к костям (по некоторым данным, в этих случаях она обычно чередуется с пластинчатой костной тканью), в окостеневших черепных швах, в зубных альвеолах, в костном лабиринте внутреннего уха.</item>
        <item>Группа хондроцитов, aggregatio chondrocitica (лат. aggregatio - скопление; греч. chondros - зернышко, хрящ + kytos, cytos - клетка). Син. Изогенная группа хондроцитов (греч. isos - равный, одинаковый + genesis - рождение, происхождение) Скопление хондроцитов в зоне дифференцированного хряща. В гиалиновом хряще изогенные группы могут включать от до 12 хондроцитов, тогда как в эластическом - до 4 клеток. Г.х. окружена территориальным матриксом, в состав которого входят перицеллюлярные протеогликаны и перицеллюлярная капсула. Перицеллюлярные протеогликаны при помощи адгезивных молекул (хондронектин, анкорин и др.) тесно связаны с гликокаликсом хондроцита. Перицеллюлярная капсула построена в основном из коллагена типа IX и контактирует с коллагеновыми фибриллами межклеточного вещества, состоящими из коллагена II типа. Территориальный матрикс окрашивается базофильно. В эластической хрящевой ткани капсула формируется эластиновым компонентом матрикса.</item>
        <item>Губчатое вещество кости, substantia spongiosa ossis. Часть кости, в которой пластинчатая костная ткань формирует трабекулы (перекладины), идущие в разных направлениях и перекрещивающиеся между собой. В межтрабекулярных пространсвах находится костный мозг. Структурно-функциональной единицей такой кости являются трабекулы. Они содержат остеоциты и снаружи покрыты одним слоем покоящихся остеобластов. В трабекулах Г.в.к. костные пластины имеют неправильную форму, но расположены параллельно друг другу. Направление перекладин, которые имеют вид арок, совпадает с векторами сжатия и растяжения кости. Поскольку кости могут испытывать механические нагрузки как мимнимум в трех плоскостях, то и направление трабекул совпадает с векорами действующих сил.</item>
        <item>Дентинная костная ткань, textus osseus dentinalis (лат. dens - зуб). Дентинная костная ткань (дентин) является одной из твердых тканей зуба. Ее часто рассматривают как самостоятельную разновидность костных тканей, специализированную костную ткань. Д.к.т. состоит из минерализованного межклеточного вещества, которое пронизывают дентинные канальцы. Межклеточное вещество дентина образовано коллагеновыми волокнами и основным веществом, в котором преобладают прогеогликаны. С протеогликанами связаны с кристаллы гидроксиапатита. Содержание минеральных веществ в Д.к.т. достигает 70% (в основном гидроксиапатит), 20% (в основном коллагена I типа) приходится на органические вещества и 100% на воду. Коллагеновые волокна в Д.к.т. имеют закономерное расположение. Так, в глубоких (околопульпарных) отделах дентина коллагеновые волокна имеют тангенциальное направление и лежат параллельно друг другу (волокна Эбнера), а в поверхностых зонах - радиарное направление (волокна Корфа) и собраны в расходящиеся веером пучки. В дентинных канальцах находятся отростки клеток одонтобластов. Тепа одонтобластов лежат за пределами дентина, в периферическом слое пульпы зуба. Таким образом, дентин как костная ткань содержит не клетки, а только их отростки. То обстоятельство, что коллагеновые волокна в Д.к.т. имеют строго упорядоченное расположение, не дает, очевидно, полных оснований причислять ее к грубоволокнистой костной ткани, как это делают многие исследователи.</item>
        <item>Интерстициальный рост хряща, germinatio cartilaginis interstitialis (лат. germinatio - рост; cartilago - хрящ; interstitium - промежуточное, внутренне пространство). Син. Внутритканевый рост хряща Увеличение массы и объема хряща за счет пролиферации расположенных внутри хрящевой ткани молодых хрящевых клеток и синтеза ими хрящевого матрикса. При этом в результате пластичности ранее существующий матрикс раздвигается в стороны, давая место новообразованному, и изменения общей структуры хряща не происходит. Пролиферирующие хондроциты могут заключаться в общую капсулу и располагаются в общей лакуне, формируя изогенные группы (см. статью Группы хондроцитов). И.р.х. осуществляется в эмбриональном периоде, а также при регенерации хряща после повреждения.</item>
        <item>Интертерриториальный матрикс хряща, matrix cartilaginis interterritorialis (лат. matrix - материнская ткань; cartilago - хрящ; intrer - между + territoria - территория, земля от terra- земля). Часть межклеточного вещества (матрикса) хряща, которая находится между изогенными группами хрящевых клеток. Представляет собой наиболее старые участки межклеточного вещества, окрашивающиеся оксифильно или слабобазофильно. Ориентация коллагеновых волокон в И.м.х. подчиняется направлению вектора силовых нагрузок на орган, в состав которого входит хрящ. С другой стороны, коллагеновые волокна И.м.х. тесно связаны с коллагеновыми волокнами перицеллюлярной капсулы, которая, в свою очередь, при помощи молекул межклеточной адгезии взаимодействует с цитолеммой хондроцитов изогенных групп. Таким образом осуществляется тесное взаимодействие хрящевого матрикса с хрящевыми клетками, обеспечивающее приспособление хряща к изменениям механических нагрузок. </item>
        <item tools:ignore="Typos">Коллагеноволокнистая хрящ евая ткань, textus cartilaginis collagenofibrosus (лат. textus - ткань; cartilago - хрящ; fibrosus - фиброзный, волокнистый, соединительнотканный от fibra - волокно). Син. Волокнистая хрящевая ткань, textus cartilaginis cartilaginis cartilaginis fibrosus Одна из разновидностей хрящевой ткани входит в состав хрящей повышенной прочности: хрящей межпозвоночных дисков, лонного сращения, образует мениски коленных суставов. Она обнаруживается также в местах прикрепления сухожилий и связок к костям или хрящам. В.х.т. не встречается изолированно, т.к. переходит, с одной стороны, в гиалиновую хрящевую, с другой - в плотную оформленную соединительную ткань. Как и все хрящевые ткани, волокнистая хрящевая ткань состоит из клеток хондроцитов и межклеточного вещества. Хондроцигы В.х.т. занимают промежуточное положение между типичными хондроцитами и фибробластами. В межклеточном веществе, испытывающем существенные однонаправленные механические нагрузки, находятся толстые коллагеновые волокна, которые, как и в сухожилии, лежат параллельно друг другу и на 90% состоят из коллагена I типа. Менее 10% коллагеновых волокон построены из коллагена П типа. При переходе к сухожилию хрящевые клетки постепенно приобретают строение фиброцитов, а хрящ - строение сухожилия. Регенерация В.х.т. осуществляется за счет надхрящницы, объем которой незначительный.</item>
        <item>Компактное вещество кости, substantia ossis compacts (лат. compactus - плотный, густой от compingere - скапливать, соединять). Вещество кости, в котором костные пластинки располагаются плотно, монолитно. Из него построено около 80% всего скелета организма. В трубчатых костях К.в.к. формирует подавляющую часть диафизов и находится снаружи от губчатого вещества . Здесь оно образовано четырьмя разновидностями костных пластинок, между которыми в костных лакунах располагаются остеоциты. 1. Наружные генеральные (общие, кроющие) пластинки. Они находятся сразу под надкостницей, окружая диафиз по периферии, однако полные кольца при этом не образуются, и одни пластинки перекрываются другими. 2. Пластинки остеона. Они залегают в остеонном, наиболее мощном слое диафизов трубчатых костей, формируя структурно-функциональные единицы кости - остеоны. 3. Вставочные пластинки. Они также находятся в остеонном слое, заполняя все пространство между остеонами, и образуются в результате перестройки кости, представляя собой остатки старых остеонов. 4. Внутренние генеральные пластинки. Они хорошо развиты в тех случаях, когда К.в.к. непосредственно граничит с костномозговой полостью. В тех же местах, где оно переходит в губчатое вещество, его пластинки продолжаются в пластинки перекладин губчатого вещества. К.в.к. обладает повышенной прочностью и плотностью (мягких тканей в нем содержится не более 10%), а также меньшей, чем губчатое вещество, метаболической активностью. Его перестройка протекает значительно медленнее. В губчатых костях К.в.к. покрывает губчатое вещество в виде тонкой пластинки. </item>
        <item>Костная лакуна, lacuna ossea (лат. lacuna - небольшое углубление, впадина; пустое место, дефект от lacus - озеро). Уплощенные полости, в которых располагаются остеоциты. Имеют длину от 20 до S0 мкм и ширину до 15 мкм. Снаружи К л . окружены тонким слоем неминерализованной кости • остеоидом, который переходит в минерализованный матрикс кости. К.л. связаны с костными канальцами, в которых находятся отростки остеоцитов и формируют с ними единую дренажнотранспортную лакунарно-канальцевую систему кости.</item>
        <item>Костная мозоль, callus osseus. Костная ткань, образующаяся при заживлении переломов кости вторичным костным сращением.</item>
        <item>Костная пластинка, lamella ossea (лат. lamtlla - пластинка, пластиночка, чешуйка, тонкий слой ткани). Структурно-функциональная единица пластинчатой костной ткани. К.п. имеет толщину от 3 до 10 мкм и представляет собой специфически организованное минерализованное межклеточное вещество костной ткани. Коллагеновые волокна в пределах одной К.п. располагаются в одном направлении параллельно друг другу, а по отношению к коллагеновым волокнам соседних пластинок ориентированы под углом. При этом они переходят из одной пластинки в другие, формируя единый волокнистый каркас кости и обеспечивая ее прочность. Различают несколько структурно и функционально связанных между собой систем костных пластинок: наружные и внутренние генеральные пластинки, пластинки остеонов и вставочные пластинки.</item>
        <item>Костная ткань, textus osseus. Разновидность тканей внутренней среды, вместе с хрящевыми тканями формирующая группу скелетных тканей. К.т. состоит из клеток и минерализованного межклеточного вещества. В разных видах К.т. межклеточное вещество имеет разное строение, в связи с чем различают грубоволокнистую (ретикулофиброзную), пластинчатую и дентинную костные ткани. </item>
        <item>Лакунарно-канальцевая система костной ткани, systems lacunocanalicularis textus ossea. Система взаимосвязанных костных лакун, в которых располагаются тела остеоцитов, и канальцев, содержащих их отростки. Поскольку канальцы сообщаются между собой, вся костная ткань оказывается пронизанной этими элементами своеобразной дренажной системы. В канальцах и лакунах находится тканевая жидкость с метаболитами. Состав ее значительно отличается от состава плазмы крови. В частности, здесь содержится большое количество ионов кальция. Однако несмотря на то, что их содержание превышает критический для начала кристаллизации уровень, последняя не происходит, что связывают с наличием ингибиторов, одним из которых является неорганический пирофосфат. Благодаря Л.к.с осуществляется обмен между кровью и остеоцитами.</item>
        <item>Межклеточное вещество костных тканей, substantia intercellularis textus osseus. Син. М атрикс кости, m atrix ossea Один из тканевых элементов костных тканей, имеющий твердое агрегатное состояние из–за высокой степени минерализации, резко преобладающий над клетками и являющийся функционально ведущим в выполнении костной тканью опорно–механической функции. М .в. к.т. играет и важную роль в депонировании минеральных веществ. Состоит из коллагеновых (оссеиновых) волокон и основного вещества. Оба эти компонента связаны с минеральным компонентом, причем только около 10% солей кальция связаны с основным веществом, а преобладающий их объем включен в состав коллагеновых волокон. Минеральный компонент межклеточного вещества представлен гидроксиапатитом. Коллагеновые (оссеиновые) волокна построены из коллагена I типа (90–95%) и коллагена V типа (5–10%). Основное вещество содержит относительно небольшое количество воды, хондроитипсерную, гиапуроновую кислоты, ряд органических кислот (лимонную, янтарную и др.), гликопротеины остеокальцин, осгеонектин, остеопонтин и др.), протеогликаны (декорин, бигликан и др.), липиды. Большинство компонентов М .в.к.т. обладают сродством к минеральным веществам и способствуют их депонированию.</item>
        <item>Межклеточное вещество хрящевых тканей, substantia intercellularis textus cartilagineus. Снн. Матрикс хряща, matrix cartilaginea Один из тканевых элементов хрящевых тканей. Состоит из коллагеновых (хондриновых) волокон, которые построены из коллагена II типа. Кроме того, в состав коллагеновых волокон входит коллаген IX типа, который осуществляет их сшивку. Содержание этого коллагена в хряще в 5 раз меньше, чем коллагена П типа, однако его значение высоко. При остеоартритах (воспалении суставных хрящей) сшивание хондриновых волокон нарушается из–за нарушения продукции коллагена IX типа, что ведет к деградации хряща. В эластической хрящевой ткани помимо коллагеновых обнаруживаются преобладающие в количестенном отношении эласгические волокна. В составе межклеточного вещества гиалинового и эластического хрящей обнаружены также минорные колагены, в частности, VI и X типов. Коллаген X типа обнаружен в гиалиновых хрящах. Установлено, что с его присутствием связана способность хряща к обызвествлению. Не подвергающиеся обызвествлению хрящи лишены этого коллагена. Аморфное вещество хрящевой ткани представлено главным образом протеогликанами. В состав протеогликанов входят гликозаминогликанм (80–90%) и белки (10–20%). Из гликозаминогликанов преобладает хондроитинсульфат. Белковые молекулы образуют стержень, к которому под прямым углом присоединяются молекулы хондроитин сульфата. Формируется структура, напоминающая ламповую щетку. Такие мономеры протеогликанов с участием гиалуроновой кислоты образуют агрегаты протеогликанов, которые могут формировать суперагрегаты. Протеогликаны способны связывать огромные количества воды: 73% веса хряща образовано тканевой жидкостью. Это обеспечивает низкую сжимаемость хряща, его упругость. М.в.х.т. имеет гелеобразную консистенцию и выполняет опорно-механическую, метаболическую, буферную и интегративную функции, обеспечивая взаимосвязь всех компонентов хрящевых тканей. </item>
        <item>Минерализация органического матрикса костной ткани, mineralisatio matrix textus osseus. Процесс осаждения на компонентах межклеточного вещества образующейся костной ткани (остеоида) фосфатов кальция. Осуществляется остеобластами двумя способами: путем секреции фермента щелочной фосфатазы и путем секреции матриксных пузырьков.</item>
        <item>Надкостница, periosteum (греч. реп - около, вокруг + osteon - кость). Соединительнотканная оболочка, покрывающая кости снаружи и состоящая из наружного фиброзного (волокнистого) и внутреннего, камбиального слоев. Наружный фиброзный слой Н. образован плотной неоформленной волокнистой соединительной тканью, представленной коллагеновыми и небольшим количеством эластических волокон, небольшим количеством основного вещества и клетками типа фиброцитов. Внутренний, камбиальный слой Н. образован РВНСТ и содержит остеогенные клетки, способные дифференцироваться также в клетки хондрогенной линии. Функциями Н. являются, вопервых, обеспечение аппозиционного роста кости, во-вторых, обеспечение репаративной регенерации кости. Помимо этих функций Н., содержащая кровеносные сосуды и обеспечивающая проведение их в кость, выполняет трофическую функцию.</item>
        <item>Надхрящница, perichondriumm (греч. peri - около, вокруг + chondros - хрящ). Соединительноткеанная оболочка, покрывающая все хрящи за исключением суставного. Н. состоит из двух слоев, не имеющих отчетливых границ: наружного волокнистого (фиброзного) и внутреннего (хондрогенного, кмбиального). Наружный слой,, представлен плотной волокнистой соединительной тканью. В этом слое находятся также кровеносные сосуды. Камбиальный слой образован РВНСТ и содержит хондрогенные клетки (прехондробласты, способные при активации превращаться в хондробласты, также залегающие во внутреннем слое). В камбиальном слое располагаются также кровеносные капилляры. Функциями Н. являются обеспечение аппозиционного роста хряща, участие в репаративной его регенерации, трофическая и опорно-механическая функции. Аппозиционный рост хряща Н. обеспечивает только в эмбриональном и детском возрасте, а у взрослых людей этот рост прекращается, и хондрогенные клетки Н. активируются только при повреждении хряща.</item>
        <item>Непрямой остео гистогенез osteogenesis indirecta (греч. osteon –кость + genesis – создание, образование; лат. in – не + directus – прямой, непосредственный). Сив. Развитие костной ткани на месте хрящ а; Хрящевой остеогенез, osteogenesis cartilaginea Развитие кости на месте хряща. Наиболее часто наблюдаемый процесс развития кости. Характеризуется тем, что в отличие от прямого остеогенезе, вначале, из склеротомной мезенхимы формируется хрящевая модель кости, образованная гиалиновым хрящом. Затем, происходит окостенение этой модели, включающее пять стадий развития, заканчивающееся к 20–25 годам.</item>
        <item>Оссеиновые волокна, librae osseinosae. Коллагеновые волокна, входящие в состав матрикса костной ткани. Построены из коллагена I типа и имеют большой диаметр. Около 90–95% О.в. тесно взаимодействует с минеральным компонентом при посредстве гликопротеинов остеонектина и остеокальцина.</item>
        <item>Оссеомукоид, osseomucoid (лат. os -кость + mucus - слизь + греч. eides - подобный). Основное аморфное вещество костной ткани.</item>
        <item>Остеобласт, octeoblastus (лат. os, греч. osteon - кость+ греч. blastos - росток, вырост, зародыш). Клетки костной ткани, осуществляющие образование и органического матрикса костной ткани и его последующую минерализацию. Наиболее важное значение этих клеток проявляется во время остеогенеза, при регенерации и перестройки костной ткани. В зрелой интактной кости местами локализации О. являются надкостница, эндост и каналы остеонов. Предшественниками остеобластов являются остеогенные клетки мезенхимного происхождения. </item>
        <item>Остеогенные клетки, cellulae osteogenicae. Син. Периваскулярные клетки, ПВК, cellulae perivascularis. Клетки, являющиеся родоначальницами дифферона остеобластов, клеток, образующих органический компонент костного матрикса и его минерализацию. О.к. имеют мезенхимное происхождение и, как полагают в настоящее время, их предшественниками являются стволовые клетки стромальных механоцитов. Помимо дифферона остеобластов из этих клеток образуются клетки дифферонов фибробластов, адипоцитов, эндотелиоцитов, хондробластов, ретикулярных клеток.</item>
        <item>Остеоидная ткань, textus osteoideus. Син. Остеоид, osteoid Органический матрикс костной ткани, образуемый остеобластами в начальные этапы остеогенеза. О. представлен коллагеновыми (оссеиновыми) волокнами и основным аморфным веществом (оссеомукоидом). В ходе дальнейших стадий остеогенеза О. подвергается минерализации и превращается в зрелый костный матрикс.</item>
        <item>Остеокласты, osteoclasti (лат. os, греч. osteon - кость + греч. clao - ломать). Одна из разновидностей клеток костной ткани, осуществляющая ее разрушение (остеолиз). Источником развития О. является стволовая клетка крови, более поздним предшественником являются моноциты крови, в результате выхода которых из кровеносных мшфососудов и слияния образуются гигантские многоядерные клетки. Таким образом, О. являются макрофагами костной ткани, осуществляющими разрушение межклеточное вещество и погибшие клетки. В связи с высвобождением при этом большого количества минеральных веществ, поступающих из костной ткани в кровь, О. участвуют в регуляции минерального гомеостаза.</item>
        <item>Остеонектин, osteonectin. Гликопротеин с М.м. 32 кД, входящий в состав основного вещества (внеклеточного матрикса) костных тканей. Обладает повышенным сродством к коллагену I типа и одновременно к гидроксиапатиту. Осуществляет связывание фосфатов кальция с коллагеновыми волокнами, обеспечивая процесс осаждения фосфатов кальция из растворов в присутствии коллагена. </item>
        <item>Остеоны, osteoni. Син. Гаверсовы системы, systemae Gaversi Структурно-функциональная единица компактного вещества кости. О. представляет собой совокупность взаимосвязанных концентрически расположенных вокруг канала (канал остеона, центральный, гаверсов канал) костных пластин (пластины остеона), между которыми в лакунах находятся остеоциты. В канале остеона, имеющем диаметр от 30 до 150 мкм, находятся кровеносные сосуды (артериола, венула или капилляр), питающие участок кости, лимфатические сосуды и нервы. Вокруг сосудов находится периваскулярное пространство, заполненное РВНСТ и жировой тканью. Здесь располагаются также остеогенные (периваскулярные) клетки и остеокласты. Наружной границей остеонов является спайная, или цементирующая линия, имеющая толщину до 2 мкм, практически лишенная волокон и представленная основным веществом. Строение остеона отражает ход его образования: активированные остеобласты последовательно синтезируют вокруг сосуда межклеточное вещество. Так создаются концентрические пластины, а остеобласты превращаются в остеоциты.</item>
        <item>Остеоциты, osteocyti (греч. osteon - кость + cytos - клетка). Основные, численно преобладающие клетками костной ткани, относящиеся к дифферону остеобластов и представляющие заключительный этап их развития. Превращение остеобластов в О. происходит постепенно по мере того, как они окружают себя синтезированным межклеточным веществом. Функциями являются: 1) участие в поддержании минерального гомеостаза благодаря осуществляемому ими остеоцитарному остеолизу; 2) обеспечение нормальной трофики кости; 3) участие в физиологической регенерации костной ткани.</item>
        <item>Перестройка костной ткани. Син. Ремоделирование костной ткани Процесс постоянного разрушения и образования костной ткани у взрослого человека, связанный с необходимостью: а) постоянного приспособления костной ткани к изменяющимся функциональным нагрузкам; б) поддержания минерального гомеостаза. У молодых людей процессы созидания костной ткани преобладают над процессами ее резорбции, а с возрастом начинают преобладать последние.</item>
        <item>Перихондральное костное кольцо, annulus osseus perichondrialis. Син. Перихондральная костная манжетка Грубоволокнистая (ретикулофиброзная) костная ткань, в виде сплошной манжетки окружающая хрящ диафиза развивающейся в результате непрямого остеогистогенеза кости. Образуется в результате синтетической деятельности остеобластов надкостницы. Поскольку натболее активно процессы образования костной ткани протекают в центре диафиза, П.к.к. имеет наибольшую толщину в этом участке, постепенно суживаясь по направлению к эпифизам. После достижения определенной толщины П.к.к. подвергается перестройке: образующая ее грубоволокнистая костная ткань разрушается остеокластами, в формирующиеся в результате этого каналы врастают кровеносные сосуды с остеобластами. Их деятельность приводит к образованию пластинчатой костной ткани.</item>
        <item>Перихондральное окостенение, ossificatio cartilaginea. Процесс образования перихондального костного кольца в ходе непрямого остегистигенеза.</item>
        <item>Пластинчатая костная ткань, Textus osseus lamellaris Син. Тонковолокнистая костная ткань Наиболее распространенная разновидность костной ткани, из которой построен практически весь скелет человека. Состоит из костных пластинок, представляющих структурно-функциональные единицы П.к.т. Каждая костная пластинка представляет собой К.п. имеет толщину от 3 до 10 мкм и представляет собой специфически организованное минерализованное межклеточное вещество костной ткани, которое пронизано костными канальцами, а также содержит костные лакуны. В лакунах располагаются тела, а в канальцах - отростки остеоцитов. Коллагеновые волокна в пластинках имеют параллельное расположение, при этом их направление в соседних пластинках противоположное. Это создает повышенную прочность кости, в которой образуется несколько систем костных пластинок: наружные и внутренние генеральные, вставочные, а также пластины остеона.</item>
        <item>Прободающие волокна, flbrae perforans. Син. Шарпеевские волокна Толстые коллагеновые волокна, которые под прямым углом переходят из надкостницы в костную ткань наружных генеральных пластин диафиза, обеспечивая прочное прикрепление надкостницы к кости.</item>
        <item>Прободающие каналы , canales rerforans. Син. Фолькмановы каналы Костные каналы, по которым из надкостницы в глубь диафиза кости проходят кровеносные сосуды. Направлены перпендикулярно или под углом к длиннику кости. Часто связывают между собой гаверсовы каналы. В отличие от последних не окружены концентрическими костными пластинками.</item>
        <item>Прямой остеогистогенез, osteohistogenesis directa (греч. osteon - кость + genesis - создание, образование; лат. directus - прямей, непосредственный). Син. Мембранозный остеогистогенез, osteogenesis membranacea; Развитие костной ткани из мезенхимы Развитие костной ткани непосредственно из мезенхимы. Путем прямого остеогенеза образуются плоские кости черепа, ключицы, концевых фаланг пальцев. В П.о. выделяют несколько стадий, в результате которых образуется вначале грубоволокнистая костная ткань, которая затем перестраивается в пластинчатую.</item>
        <item>Пьезоэлектрический эффект костной ткани. Образование электрических зарядов в костной ткани при механических воздействиях на нее. При сжатии кости формируется отрицательный, при ее растяжении - положительный заряд. В отрицательно заряженных участках всегда происходит активация остеобластов, осуществляющих аппоэоционное созидание костной ткани, тогда как в участках, заряженных отрицательно, активируются остеокласты, резорбирующие костную ткань. Остеокласты активируются также при нулевых потенциалах,т.е. при отсутствии нагрузки на костную ткань. П.э.э.к.т. играет важную роль в процессах перестройки кости и адаптации ее к физическим нагрузкам.</item>
        <item>Рост костей, germinatio osseus. Увеличение размеров костей тесно связанное с общим ростом организма. Рост кости в длину происходит за счет мегаэпифизарной пластинки роста при сочетании двух процессов: 1) разрушения и минерализации хряща на границе диафиза и пластинки роста; 2) постоянного деления хрящевых клеток пластинки роста. Удлинение кости возможно только до периода полового созревания, после наступления которого половые гормоны способствуют подавлению митозов хондроцитов и минерализации хряща мегаэпифизарной пластинки. Рост кости в толщину происходит за счет надкостницы. При этом физический труд и занятия спортом способствуют размножению остеогенных клеток в надкостнице, что ведет к увеличению толщины кости. Таким образом, рост кости в толщину в отличие от роста ее в длину возможен и после полового созревания.</item>
        <item>Территориальный матрикс хряща, matrix cartilage territorialis. Матрикс хрящевой ткани, непосредственно окружающий группы хрящевых клеток. В его состав входят перицеллюлярные протеогликаны (непосредственно окружают хондроциты) и перицеллюлярная капсула. Перицеллюлярные протеогликаны при помощи адгезивных молекул (хондронектин, анкорин и др.) тесно связаны с гликокаликсом хондроцита. Перицеллюлярная капсула построена в основном из коллагена типа IX и контактирует с коллагеновыми фибриллами межклеточного вещества, состоящими из коллагена II типа.</item>
        <item>Хондробласты, chondroblasti (греч. chondros - зернышко; хрящ + blastos - росток, зародыш). Молодые клетки хрящевой ткани. Они способны к митозу и одновременно к синтезу межклеточного вещества. В зрелом хряще локализация данных клеток ограничена надхрящницей. За счет деятельности X. происходит аппозиционный рост хряща. X. образуются из стволовых клеток, которые находятся вокруг кровеносных капилляров в камбиальном слое надхрящницы (периваскулярные клетки) и превращаются в прехондробласты, а затем в хондробласты.</item>
        <item>Хондрогенез, chondrogenesis ((греч. chondros - зернышко; хрящ + genesis - рождение, создание, происхождение). Процесс образование хрящевой ткани. Источником развития хрящевой ткани является склеротомная мезенхима, а также (для хрящевой ткани головы) нейромезенхима.</item>
        <item>Хондрокласты, chondroclasti (греч. chondros - зернышко, хрящ + clao - ломать). Клетки, разрушающие объзвествленную хрящевую ткань в процессе непрямого остеогистогенеза или при патологии ее у взрослого человека. Источником развития X. являются моноциты крови. X. по своему строению и функциям трудно отличимы от остеокластов (см. статью), в связи с чем во многих литературных источниках эти два вида клеток отождествляются. Располагаются в участках эндохондрального окостенения при непрямом остеогисгогенезе, где осуществляют резорбцию минерализованного хряща.</item>
        <item>Хондрон,chondron. Структурно-функциональная единица хрящевой ткани. В состав X. входят хондроцит, пернцеллюлярный матрикс и перицеллюлярная капсула. Перицеллюлярный матрикс содержит протеогликаны, которые при помощи молекул адгезии тесно связаны с гликокаликсом хондроцита. Перицеллюлярная капсула, образованная коллагеном IX типа, контактирует с коллагеновыми фибриллами межклеточного вещества, состоящими из коллагена II типа. В зонах пролиферации в суставном и метаэпифизарном хряще единичные хондроны объединяются в цепочки по две клетки и более. Такая цепочка имеет общую перицеллюлярную капсулу. Хондроновая организация хряща создает наилучшие возможности адаптации хряща к механической нагрузке, т.к. обеспечивает тесную интеграцию клеток и межклеточного вещества. Размножение клеток в хондроне создает условия для интерстинального роста хряща.</item>
        <item>Хондронектин, chondronectin (греч. chondros - зернышко, хрящ + лат. nexus - связь, соединение). Адгезивный гликопротеин межклеточного вещества хрящевой ткани, вместе с анкорином (см статью) обеспечивающий прикрепление хондроцитов к коллагену II типа, а также к протеогликанам. По структуре и функциям сходен с фибронектином (см. статью Фибронектин в теме Собственно соединительные ткани). X. имеет собственные рецепторы на цитолемме хондроцитов, а также способен связываться с хондроитинсульфатом и гепарином межклеточного матрикса хряща, обеспечивая его упругие свойства. Имеет большое значение для развития и функционирования хрящевой ткани.</item>
        <item>Хондроциты, chondrocyti (греч. chondros - зерно + cytos, kytos - клетка). Основная разновидность клеток хрящевых тканей. Это высокоспециализированные клетки, осуществляющие синтез межклеточного вещества. X. располагаются в полостях (лакунах) либо поодиночке (молодые X.), либо формируют изогенные группы. В зависимости от степени зрелости (степени дифференцировки) и функциональной активности выделяют три вида X. Первый тип - молодые X. Они имеют высокое ядерно-цитоплазматическое отношение и способны к митотическим делениям, формируя изогенные группы X. (см. статью Группа хондроцитов). В цитоплазме X. I типа хорошо выражены все органеллы общего назначения: митохондрии, эндоплазматическая сеть, лизосомы и др. Второй тип X. характеризуется снижением ядерноцитоплазматического отношения. Ядро округлое или овальное, с преобладанием эухроматина и развитым ядрышком (ядрышками). В цитоплазме накапливаются органеллы синтеза белка: гранулярная эндоплазматическая сеть, комплекс Гольджи, митохондрии, а также включения гликогена и липидов. Появляются секреторные включения. Эти клетки образуют компоненты основного вещества - гликопротеины и протеогликаны. Синтез коллагена ими еще не осуществляется. Третий тип X. характеризуется самым низким ядерно-цитоплазматическим отношением. В цитоплазме еще более возрастает количество органелп синтеза белка и включений. Этот тип X. вырабатывает коллагеновые белки при некотором снижении синтеза гликопротеинов и протеогликанов.</item>
        <item>Хрящевые ткани, textus cartilagineus. Одна из разновидностей скелетных тканей, развивающихся из склеротомной мезенхимы и выполняющих опорно-механическую функцию. Как и все ткани мезенхимного происхождения, Х.т. образованы клетками и межклеточным веществом, которое существенно перобладает (см. статьи Хондроциты, Хондробласты, Хондрокласты, Межклеточное вещество хрящевых тканей). Все Х.т. подразделяются на три вида: гиалиновую, эластическую и коллагеноволокнистую.</item>
        <item>Эктопическое образование костной ткани, osteogenesis ectopica (греч. ес - вон, из, от + topos - место). Процесс образования костной ткани в нетипичном месте. Наиболее часто встречается при дистрофическом обызвествлении омертвевших тканей или тканей, находящихся в состоянии глубокой дистрофии. Для Э.о.к.т. большое значение имеет защелачивание среды и увеличение активности щелочной фосфатазы, выделяемой из погибших клеток. Э.о.к.т. может иметь место в оболочках глаза, стенках сосудов, почках, легких, стенке желудка, щитовидной железе, сухожилиях, поперечнополосатых мышцах, рубцах (в зоне инфаркта миокарда, зонах хронического воспаления и др.).</item>
        <item tools:ignore="Typos">Эластическая хрящ евая ткань, textus cartilagineus elasticus. Разновидность хрящевых тканей, в которой в межклеточном веществе кроме коллагеновых содержатся численно преобладающие эластические волокна. Э.х.т входит в состав хрящей ушной раковины, надгортанника, стенки бронхов среднего калибра, формирует некоторые хрящи гортани. Э.х.т. обеспечивает эластичность - обратимую деформацию органов, в состав которых она входит. Так же, как и гиалиновая, Э.х.т. формирует структры органного уровня - эластические хрящи. По строению эластический хрящ похож на гиалиновый хрящ ребер. Поскольку в состав межклеточного вещества эластического хряща не входит коллаген X типа, обеспечивающий связывание ионов кальция, эластический хрящ никогда не не минерализуется.</item>
        <item>Эндохондральное окостенение, ossificatio endochondralis. Син. Энхондральное окостенение, ossificatio enchondralis. Процесс образования костной ткани внутри дегенеративно измененного и обызвествленного хряща при непрямом остеогистогенезе. В зависимости от топографии различают Э.о. в диафизе (первичная точка окостенения. Эрозионная лакуна, lacuna erosionis (лат. lacus - озеро; erosio - ссадина). Син. Резорбционная лакуна, lacuna resorttionis (лат. resorbtio - от resorbere - снова поглощать). Син. Л акуна Хаушипа Полости, образуемые остеокластами на поверхности костной ткани при ее перестройке. Могут иметь различные форму и величину, а в некторых случаях переходить в глубокие туннели. В Э л . находятся остеокласты (либо поодиночке, либо небольшими скоплениями). В случае гибели остеобластов могут встречаться так называемые “пустые” Э л.</item>
    </string-array>
</resources>