<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="theme_5">
        <item>Адгезия (лат. adhaesio - прилипание, слипание, склеивание, сращение). Один из важнейших компонентов эмбрионального развития, заключающийся во взаимодействии клеток зародыша при помощи специальных клеточных рецепторов - молекул клеточной адгезии (МАК).</item>
        <item>Аллантоис (греч. alias - колбаса + eidos - вид). Провизорный орган, существующий у амниот - рептилий, птиц и млекопитающих. В отличие от других провизорных органов, А. возникает внутри зародыша и его проксимальная часть является внутризародышевой на всем протяжении развития. Его функцией у человека является проведение кровеносных сосудов из желточного мешка к хориону.</item>
        <item>Амнион (греч. amnion - зародышевая оболочка). Провизорный орган, появляющийся у амниот. У птиц и некоторых млекопитающих (свинья) А. образуется в виде складок, формируемых соматоплеврой. У человека в эмбриогенезе он образуется раньше и более простым способом сразу после первой фазы гаструляции в результате выселения из эпибласта клеток внезародышевой мезодермы и формирования в них полости с образованием первичного А. Функции А.: 1. Защитно-механическая и секреторная. 2. Всасывательная. 3. Регуляторная. 4. Выделительная функция. 5. Эндокринная.</item>
        <item>Апоптоз (греч. apoptosis - листопад). Запрограмированная гибель клеток. Один из важных механизмов эмбриогенеза. В ходе эмбриогенеза образуется больше, чем необходимо, клеток. Это в определенной мере создает необходимую “степень свободы” для морфогенетических процессов. В последующем излишние клетки, в первую очередь клетки, имеющие те или иные дефекты, погибают путем А.</item>
        <item>Гистогенез эмбриональный. Histogenesis embryonaiis (греч. histos - ткань + genesis - зарождение, рождение). Процесс образования тканей в ходе эмбрионального развития. Протекает параллельно с органогенезом и составляет сущность стадии гистогенезов и органогенезов - самой продолжительной стадии эмбрионального периода. </item>
        <item>Гемохориальное пространство, Spatium haemochoriaie (греч. haema - кровь + chorion - кожица). Пространство (лакуны) плаценты, находящееся между ворсинами хориона и заполненное материнской кровью. Представляет собой сложный лабиринт, разделенный на отсеки переплетающимися ворсинами хориона. Образуется в результате разрушения тканей базальной децидуальной оболочки матки и содержащихся в ней кровеносных сосудов.</item>
        <item>Детерминация (лат. determination - определение). Один из важнейших компонентов эмбрионального развития. Представляет собой процесс определения программы (пути) развития клеток в направлении формирования конкретных тканей. Д. связана с экспрессией генов, необходимых для данного развития и репрессией ненужных генов.</item>
        <item>Децидуальная оболочка. Membrana decidua (лат. decidere - ссбрасывать; deciduus - отпадающий). Оболочка беременной матки, формирующаяся из функционального слоя эндометрия на всем его протяжении.</item>
        <item>Децидуальные клетки. Cellulae decidualis. Крупные, полигональной или округлой формы, богатые гликогеном клетки с оксифильной цитоплазмой и крупными ядрами, в большом количестве содержащиеся в базальной пластинке материнской плаценты, формируя крупные скопления вокруг сосудов. Часто образуют друг с другом межклеточные контакты и приобретают вид эпителиоидной структуры, которая наподобие вала отграничивает участок имплантации от остальной части эндометрия. Д.к. выполняют следующие функции: 1) органичивают разрастание трофобласта; 2) принимают участие в образовании фибриноида; 3) синтезируют простагландины, гормон, подобный прогестерону, биогенные амины, а такие компоненты межклеточного вещества (коллаген, виментин, десмин); 4) вырабатывают вещества типа тромбопласгина. 5. оказывают им му носупрессивное действие на материнские им му некомпетентные клетки.</item>
        <item>Дифференцировка (лат. differens - различный, несходный, неодинаковый). Один из важных компонентов эмбрионального развития, заключающийся в приобретении развивающимися клетками эмбриональных зачатков специфических особенностей строения и функций, необходимых для формирования той или иной ткани.</item>
        <item>Зародыш. Развивающийся организм животного от момента формирования первичной полоски до стадии плода (у человека до окончания 8-й недели эмбриогенеза).</item>
        <item>Индукция эмбриональная. Inductio embryonalis (лат. inductio - возбуждение). Один из важных компонентов эмбрионального развития, заключающийся в изменении направления развития клеток эмбрионального зачатка, происходящим под действием веществ, синтезируемых и секретируемых клетками другого зачатка.</item>
        <item>Компоненты эмбриогенеза, гистогенезов, органогенезов .Элементарные процессы, лежащие в основе развития зародыша, его тканей и органов: деление и рост клеток, их детерминация и дифференцировка, миграция, адгезия, индукция, сегрегация, специфические синтезы (например, межклеточного вещества), апоптоз.</item>
        <item>Котиледон (греч. kotiledon – щупальцы полипа). Син. Долька плаценты Структурно–функциональная единица плаценты, состоящая из одной стволовой ворсины со всеми ее первичными, вторичными и третичными ветвлениями. Границами К. являются септы материнской части плаценты. Общее количество К, в плаценте составляет около 200, из которых около 10 являются крупными, 40–50 - мелкими и 150 - рудиментарными.</item>
        <item>Материнская часть плаценты. Часть плаценты, образованная базальной отпадающей оболочкой беременной матки.</item>
        <item>Органогенез (греч. organшп - орган + genesis - рождение). Процесс образования органов в ходе эмбриогенеза. Осуществляется параллельно с гистогенезом и вместе с ним составляет содержание самого продолжительного периода эмбриогенеза - периода гистогенезов и органогенезов. Механизмы О. и гистогенезов во многом сходны и включают такие последовательные события, как клеточные процессы размножение, рост, детерминация, дифференцировка клеток, их апоптоз и т.д.), морфогенетические преобразования в зачатках (образование плакод, изгибы зачатка, кавитация и т.д.), межзачатковые, межтканевые взаимодействия и регулирующее влияние со стороны нервной, эндокринной и иммунной систем материнского, а затем и плодного организма.</item>
        <item>Плацента (лат. placenta от греч. placus - пирог, лепешка). Орган анатомической и функциональной связи плода с материнским организмом. Функциями П. являются: 1. Трофическая функция. 2. Депонирующая функция. В плаценте депонируются макро- и микроэлементы, витамины С, A, D, Е и другие вещества. 3. Дыхательная функция. Плацента является органом дыхания плода. 4. Экскреторная функция. Плацента осуществляет выделение из организма плода в кровь матери конечных продуктов обмена. 5. Эндокринная функция заключается в выработке ряда гормонов и ростовых факторов, регулирующих развитие плода и протекание беременности (рогестерон, релаксин, эстрогены, хориогонический гонадотропин, соматомаммотропин, фактор роста фибробластов, трансферрин, кортиколиберин, тиротропин, адренокортикотропин, мелантотропин, андрогены, кортикостероиды). Местом синтеза плацентарных гормонов является трофобласт. 6. Функция регуляции процессов свертывания и фибринолиза крови, которая омывает ворсины. 7. Барьерно-защитная, детоксикационная и иммунологическая функции.</item>
        <item>Плацентарный барьер. Комплекс структур, находящихся в ворсинках плаценты между кровью матери в лакунах и кровью плода в сосудах ворсин. В состав П.б. на разных этапах эмбриогенеза входят разные структуры. В первую половину беременности его образуют следующие компоненты: 1. Эндотелий капилляров ворсин непрерывного типа. 2. Непрерывная базальная мембрана капилляра. 3. Перикапшшярное пространство из РВНСТ с макрофагами Гофбауэра - Кащенко. 4. Базальная мембрана трофобласта. 5. Цитотрофобласт. 6. Симпластотрофоблает. Во вторую половину беременности цитотрофобласт и симпластотрофобласг подвергаются редукции, и тогда вместо них в состав барьера входит фибриноид Лангханса. П.б. препятствует проникновению в кровь плода ряда токсических веществ, бактерий. Однако он не является идеальным барьером, так как пропускает вирусы (в том числе и вирус коревой краснухи, играющий большую роль в возникновении аномалий развития), алкоголь, никотин и ряд других веществ, которые могут вызвать нарушение эмбрионального развития и уродства. Через П.б. могут проникать даже некоторые клетки, в частности, лимфоциты как материнской, так и плодной крови.</item>
        <item>Плацентация. Сложный процесс установления связи зародыша с материнским организмом при помощи развивающейся плаценты.</item>
        <item>Плод (древнелат. fetus от feo - родить, создавать). Развивающийся внутриутробно организм с начала девятой недели после оплодотворения. Понятия “Плод (fetus) и “Зародыш (embryo)” часто неправильно употребляются как равнозначные термины (См. статью Зародыш) Пупочный канатик (лат. funiculus umbilicalis). Син. Пуповина Провизорный орган, тяж (шнур), связывающий пупок зародыша/плода с центром плаценты, реже - с ее краем либо с плодными оболочками. Содержит две артерии и одну вену, а также желточный пузырек (остаток желточного мешка) и аллантоис. В дефинитивном состоянии у доношенного плода имеет длину около 60 см и диаметр около 1,5 см. Основу Ш с. составляет студенистая (слизистая) соединительная ткань. В основном веществе этой ткани содержится большое количество гиалуроновой кислоты и других гликозаминогликанов, которые связывают воду. В связи с этим студенистая ткань является плохо сжимаемой, что обеспечивает циркуляцию крови по пупочным сосудам. Снаружи П.к. покрыт амниотическим эпителием.</item>
        <item>Плодный период эмбриогенеза. Период эмбриогенеза, наступающий с 9-й недели гестации (беременности) и продолжающийся до ее завершения. Характеризуется продолжением начавшихся в зародышевом периоде гистогенезами, органогенезами и системогенезами.</item>
        <item>Провизорные органы. Organa provisoria (лат. provisorius - предварительный, временный). Син. Внезародышевые органы Временные органы зародыша/плода, обеспечивающие его защиту, питание, обмен веществ, удаление конечных продуктов жизнедеятельности, а также выполняющих ряд других функций по его жизнеобеспечению.</item>
        <item>Рост клеток. Один из механизмов эмбрионального развития, заключающийся в увеличении размеров клеток. Р.к. имеет пределы, определяемые соотношением поверхности, возрастающей в квадрате, и объема или массы, увеличивающихся в кубе. При определенном соотношении этих параметров дальнейший рост клетки становится невозможным из-за нарушения в ней обмена веществ. </item>
        <item>Системогенез (греч. systema - соединение, связывание + genesis - рождение). Процесс образования систем органов развивающегося организма. Протекает в тесной связи с органогенезом и заключается в установлении тесного морфологического и функционального, либо функционального взаимодействия между отдельными органами систем организма.</item>
        <item>Сегрегация клеток (лат. segregatio - отделение). Один из механизмов эмбрионального развития. Избирательная сортировка (самосортировка) клеток. В основе С.к. лежит контактное взаимодействие клеток при помощи комплементарных молекул клеточных поверхностей.</item>
        <item>Фибриноид плацентарный (лат. fidra - волокно + греч. eides - похожий, подобный). Оксифильное вещество, покрывающее поверхность ворсинок хориона (фибриноид Лангханса), хориальной пластины плодной плаценты (фибриноид Нитабух) и основной отпадающей слизистой оболочки матки (фибриноид Рора). По современным представлениям, Ф.п. формируется в результате синтетической деятельности трофобласта, децидуальных клеток, а также клеток крови и состоит из фибрина и гликопротеинов. Функция Ф.п. заключается в предотвращении иммунологического конфликта.</item>
        <item>Хорион (греч. chorion - кожица; укрепленное место). Основной внезародышевый (провизорный) орган млекопитающих и человека, который обеспечивает связь зародыша/плода с материнским организмом. Образуется на 2-й неделе эмбриогенеза из трофобласта и внезародышевой мезодермы (мезенхимы).</item>
    </string-array>
</resources>